<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="chap-MU" xml:lang="de">
    <head>Textübertragung und -auszeichnung</head>
    <p>Grundsätzlich werden alle Texte diplomatisch wiedergegeben (unter Einschluss der originalen
        Orthographie und Zeichensetzung). Bei einer Übertragung vom Handschriftlichen ins
        Druckmedium sind jedoch Kompromisse notwendig, um die Vielfalt der individuellen
        Erscheinungen in eine allgemein verständliche Form zu überführen. Zudem sind schon in der
        ersten Phase – bei der Erstellung der Editionspläne – einige Vorentscheidungen für die Übertragungen getroffen
        worden, die aus praktischen Gründen für die digitale Edition übernommen wurden. Es sei
        allerdings darauf hingewiesen, dass im Folgenden teils aufgelistete <q>Vereinfachungen</q> (etwa
        Auflösen von Geminationsstrichen) für eine born-digital Edition ausdrücklich nicht zu
        empfehlen sind. Vielmehr sollte die Übertragung so viele Eigenheiten der Vorlage
        strukturiert erfassen wie möglich und sich durch die früheren Beschränkungen bei
        Printeditionen nicht zu vergleichbaren Vereinfachungen verleiten lassen.</p>
    <div xml:id="MU-textstructure">
        <head>Textstruktur</head>
        <p>Die Struktur der Texte kann mit folgenden Elementen untergliedert werden: <specList>
                <specDesc key="div"/>
                <specDesc key="p"/>
                <specDesc key="l"/>
                <specDesc key="pb"/>
                <specDesc key="cb"/>
                <specDesc key="lb"/>
                <specDesc key="ab"/>
                <specDesc key="seg"/>
                <specDesc key="measure"/>
                <specDesc key="footNote"/>
                <specDesc key="table"/>
                <specDesc key="list"/>
                <specDesc key="item"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div xml:id="MU-hi">
        <head>Texthervorhebungen</head>
        <p>Texthervorhebungen wie Unterstreichungen, Hochstellung, etc. im laufenden Text werden mit
            dem Element <gi>hi</gi> gekennzeichnet. <!--Mögliche Werte für das Attribut <att>rend</att> sind:-->
            <specList>
                <specDesc key="hi" atts="rend"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div xml:id="MU-textconst">
        <head>Textkonstitution</head>
        <p>Textkonstitutionelle Merkmale im Text werden mit den folgenden Elementen erfasst und
            beschrieben: <specList>
                <specDesc key="del"/>
                <specDesc key="add"/>
                <specDesc key="subst"/>
                <specDesc key="space"/>
                <specDesc key="damage"/>
                <specDesc key="gap"/>
                <specDesc key="unclear"/>
            </specList>
        </p>

        <div xml:id="MU-deletions">
            <head>Streichungen des Autors</head>
            <p>Das einfache Streichen von Worten oder Absätzen wird durch das Element <gi>del</gi>
                (deleted) gekennzeichnet, die Form der Streichung sollte dabei durch das Attribut
                    <att>rend</att> (rendition) angegeben werden (in der Regel als <tag>del
                    rend="strikethrough"</tag>). Geschieht das Streichen und Ersetzen als
                ad-hoc-Korrektur in der Zeile, genügt diese Kennzeichnung und es muss kein
                Substitutionsvorgang bezeichnet werden. 
                <eg source="A044367"> eine längere <del rend="strikethrough">biographische</del> Skizze </eg>
                <eg source="A044367"> allein zuzuschreiben <del rend="strikethrough">ist</del> sind. </eg>
            </p>
        </div>
        <div xml:id="MU-additions">
            <head>Ergänzungen des Autors</head>
            <p>Einfügungen, die der Autor (Schreiber) nachträglich oder im Schreibvorgang
                vorgenommen hat, werden (sofern es sich nicht um Korrekturen durch Eingriffe in die
                ursprüngliche Substanz) handelt, mit dem Element <gi>add</gi> (addition) vermerkt.
                Dabei sollte der Ort der Einfügung mit Hilfe des Attributs <att>place</att>
                bezeichnet werden. Als Attributwerte kommen dabei in Frage: <q>inline</q>, <q>margin</q>,
                <q>above</q> (the line), <q>below</q> (the line) oder <q>mixed</q>. Stammen solche Einfügungen von
                anderer Hand, kann dies im Attribut <att>hand</att> ausgewiesen werden. 
                <eg source="A041014"> ich <add place="above">bereits</add> mündlich die Ehre hatte </eg>
                <eg source="A045192"> die autographischen <add place="below">sehr langen</add> Briefe </eg>
            </p>
        </div>

        <div xml:id="MU-corrections">
            <head>Korrekturen des Autors</head>
            <p>Korrekturen, die der Autor (Schreiber) in seinem Text vorgenommen hat, werden als
                Substitutionsprozess innerhalb des Elements <gi>subst</gi> dargestellt. Dieser
                Prozess besteht in der Regel aus zwei Teilen: dem Löschungsvorgang (durch Streichen,
                Überschreiben o. ä.) und der Ergänzung des neuen Textes (durch Einfügen,
                Überschreiben o. a.). Der Vorgang ist sowohl hinsichtlich der Art des Löschvorgangs
                als auch des Ortes, an dem der Ersatztext zu finden ist, näher zu beschreiben. Die
                Art und Weise der Streichung wird am Element <gi>del</gi> festgehalten, nicht an
                    <gi>subst</gi>. Ist der ersetzte Text nicht zu entziffern, so wird innerhalb des
                Elements <gi>del</gi> ein Element <gi>gap</gi> angegeben (das durch <att>unit</att>
                und <att>quantity</att> näher charakterisiert sein kann). 
                <eg source="A041014"> Ich <subst><del rend="strikethrough">glaube</del>
                    <add place="above">hoffe</add></subst> ganz im Geiste der anerkannten Huld
                    Güte <del rend="strikethrough">und</del> Gerechtigkeits <add place="above">und
                        Kunst</add>Liebe unsers <rs type="person" key="A000537">allergnädigsten
                                <subst><del rend="overwritten">Herrn</del><add place="inline"
                                >Monarchen</add></subst></rs> zu fühlen </eg>
            </p>
        </div>
        <div xml:id="MU-illegible">
            <head>Unleserliches</head>
            <p>Wenn durch Wasserschäden, Siegelloch oder sonstige äußere Einwirkungen (nicht aktives
                Eingreifen des Schreibers in den Text!) Teile nicht lesbar sind, wird dies durch das
                Element <gi>damage</gi> gekennzeichnet. Dabei wird die Ursache der
                Lesebeeinträchtigung durch das Attribut <att>agent</att> angegeben. Die Auszeichnung
                kann als bloße Kennzeichnung der <q>Schadenstatsache</q> erfolgen oder aber unklare
                bzw. vom Herausgeber ergänzte Lesungen kennzeichnen 
                <eg source="A041311"> worüber <damage agent="water"><supplied>ich sehr</supplied></damage> froh bin </eg>
                <!-- zu supplied: Wenn die Ergänzung auf den Hg. zurückgeht und, wie im vorstehenden Falle, etwas <q>nicht Selbstverständliches</q> (zu letzterem gehören Ergänzungen einzelner Buchstaben) umfasst, sollte sich der Herausgeber als Verantwortlicher eintragen: <tag>supplied resp="JV"</tag>.-->
                Komplett unlesbare Bereiche werden durch das Element <gi>gap</gi> gekennzeichnet,
                wobei der Vollständigkeit halber der Umfang mit den Attributen <att>unit</att> und
                    <att>quantity</att> notiert werden kann (als Werte kommen z. B. <q>chars</q> in
                Frage), die Entzifferungsprobleme können zusätzlich durch das Attribut <tag>damage
                    reason="illegible"</tag> vermerkt sein.</p>
        </div>
    </div>
    <div xml:id="MU-app">
        <head>Lesarten</head>
        <p>Für Apparateinträge stehen folgende Elemente zur Verfügung: <specList>
                <specDesc key="app"/>
                <specDesc key="lem"/>
                <specDesc key="rdg"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div xml:id="MU-supplied">
        <head>Herausgeberzusätze und Kommentare</head>
        <p>
            <specList>
                <specDesc key="supplied"/>
                <specDesc key="choice"/>
                <specDesc key="sic"/>
                <specDesc key="corr"/>
                <specDesc key="abbr"/>
                <specDesc key="expan"/>
                <specDesc key="note"/>
                <!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
            </specList>
        </p>
        <div xml:id="MU-Hg-Korrekturen">
            <head>Herausgeberergänzungen und -korrekturen</head>
            <p>Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne
                fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies
                die Folge von Textverlusten ist, vgl. <gi>damage</gi>. Diese Ergänzungen werden mit
                dem Attribut <att>resp</att> innerhalb eines Elements <gi>supplied</gi> vorgenommen.
                Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen erscheinen z.Zt. im Text in eckigen
                Klammern; Ausnahme bilden die Währungsangaben im Tagebuch, dort werden sie zur
                besseren Lesbarkeit in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. Es kommt auch vor,
                dass ganz offensichtlich Falsches zu Missverständnissen führt und besser korrigiert
                werden sollte (in den früheren Richtlinien war an solchen Stellen die Einfügung
                eines <q>[recte:]</q> oder <q>[vielmehr:]</q> vorgesehen). Zur Kennzeichnung der originalen
                Schreibung wird nun das Element <gi>sic</gi> verwendet (das auch eingetragen werden
                kann, um die Tatsache eigenartiger Schreibungen hervorzuheben, damit in späteren
                Korrekturgängen an dieser Stelle nicht fälschlich ein Verschreiber des Übertragenden
                angenommen wird). Die Korrektur selbst kann dann durch <gi>corr</gi> angegeben
                werden und der Urheber sollte sich als Verantwortlicher mit Hilfe des
                    <att>resp</att> eintragen (liegt eine zweite Quelle für diese Änderung vor, kann
                sie sogar mit einem zusätzlichen Attribut <att>source</att> angegeben werden). Das
                Ganze wird in ein <gi>choice</gi>-Element eingeschlossen, um eine wahlweise
                Darstellung zu ermöglichen: <eg source="A041307"><choice><sic>vererhteste</sic><corr>verehrteste</corr></choice> Mamsell</eg>
                Abkürzungen, die unverständlich bleiben und sich nicht durch bloße Ergänzung
                auflösen lassen, werden in ihrer originalen Form und zusätzlich als wahlweise
                aufzurufende Vollform ebenfalls mit <gi>choice</gi>, hier aber ausgefüllt mit den
                Elementen <gi>abbr</gi> und <gi>expan</gi>, wiedergegeben: 
                <eg source="A045169"> Angemessenheit der <choice><abbr>ges:</abbr><expan>gesamten</expan></choice> Decoratio in
                    der Wolfsgrube.</eg>
            </p>
        </div>
        <div xml:id="MU-commentary">
            <head>Herausgeberkommentare</head>
            <p>Innerhalb der ursprünglichen Planung zur Erfassung und Kommentierung von Textinhalten
                waren in Anlehnung an die <bibl><hi rend="italic">Richtlinien-Empfehlungen zur
                        Edition von Musikerbriefen, Mainz 1997</hi></bibl> mehrere Kommentarstufen
                in einem räumlich vom Brief deutlich abgesetzten Apparatteil vorgesehen worden.
                Während dabei textkonstitutive Merkmale einem eigenen Bereich zugewiesen waren,
                sollten erläuternde Anmerkungen in <mentioned>Themenkommentare</mentioned> und
                    <mentioned>Einzelstellenkommentare</mentioned> untergliedert sein. Aufgrund der
                engen Verknüpfung der Brief- und Tagebuchtexte hatte die WeGA schon früh
                beschlossen, <mentioned>Personenkommentare</mentioned> gemeinsam für beide
                Editionsteile zu erstellen und wesentliche Teile der notwendigen Zusatzinformationen
                durch <mentioned>kommentierte Register</mentioned> (s. unter <ptr
                    target="#sekundaerdokumente"/>) abzudecken, so dass die auf Webers Schriften und
                sonstigen Editionsteile auszuweitenden Kommentare damit entlastet werden konnten.
                Die elektronische Publikationsform erlaubt es nun, diese Auslagerung in bequemer und
                zugleich für den Nutzer komfortabler Weise umzusetzen, so dass sich die
                Notwendigkeit der Anmerkungen deutlich reduziert. Die verbleibenden Anmerkungen
                wurden mittels Element <gi>note</gi>in verschiedene durch das Attribut
                    <att>type</att> charakterisierte Formen unterteilt:</p>
            <table>
                <row>
                    <cell><tag>note @attribut</tag></cell>
                    <cell> </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>textConst</att></cell>
                    <cell><mentioned>text-Constitution</mentioned> (Textkonstitution): Bemerkungen
                        zu Varianten (in Entwürfen), Schreibkorrekturen oder sonstigen
                        Besonderheiten der Handschrift, die sich nicht durch die Verwendung eines
                        Apparat-Elements alleine darstellen lassen, sondern genauerer Kommentierung
                        bedürfen. Für die xml:id wird eine Kennzeichnung als
                            <tag>xml:id="tC_001"</tag> empfohlen.</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>definition</att></cell>
                    <cell><mentioned>Definition</mentioned>: reine Worterklärungen oder
                        Begriffserläuterungen (Das Element <gi>note</gi> sollte dabei nach dem
                        zugehörigen Begriff stehen, vor dem Wort kann ggf. ein Element
                            <gi>anchor</gi> (Anker) eingefügt werden, um eine Markierung des Worts
                        zu ermöglichen. (Nummerierung der Definitionen: <tag>xml:id="d_001"</tag>
                    </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>part</att></cell>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>commentary</att></cell>
                    <cell><mentioned>Commentary</mentioned> (Einzelstellenkommentar): Erläuterungen
                        von Sachverhalten, die aus dem Edierten Text selbst nicht unmittelbar
                        verständlich sind, werden in einer <gi>note</gi> vorgenommen. Darin können
                        auch Verweise auf weitere Texte oder Dokumente erfolgen, die sich
                        unmittelbar auf die genannte Stelle beziehen und deren Verständnis
                        befördern. Innerhalb des elektronischen Mediums sollten solche Referenztexte
                        nie ausführlicher zitiert, sondern stets nur durch Verweise auf den Volltext
                        oder auf ausführlichere Zitate eingebunden werden. Viele Aufgaben des
                        früheren Einzelstellenkommentars (z.&#x202f;B. die Auflösung verdeckter
                        Namen, von Kose- oder Scherznamen, von Pseudonymen, Verweisen auf Werke oder
                        Rollenangaben, Hinweise auf Zeitungsartikel oder andere Schriftstücke)
                        können nun allerdings durch eine direkte inhaltliche Auszeichnung des Textes
                        entfallen (siehe die folgenden Abschnitte). (Nummerierung der Anmerkungen
                        als: <tag>xml:id="c_001"</tag></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>editorial</att></cell>
                    <cell/>
                </row>
                <row>
                    <cell><att>summary</att></cell>
                    <cell/>
                </row>

                <row>
                    <cell><att>thematicCom</att></cell>
                    <cell><mentioned>thematic Commentary</mentioned> (Themenkommentar): Die das
                        Einzelschriftstück übergreifenden Themenkommentare, die auch aus
                        umfangreicheren Texten bestehen können, werden ausgelagert (z.&#x202f;B. in
                        die Biographie Webers oder in andere thematische Zusammenhänge) und erhalten
                        daher im Brieftext lediglich eine Verweisung (Näheres hierzu vgl.
                        Themenkommentare; Nummerierung als: <tag>xml:id="thC_001"</tag>.</cell>
                </row>
            </table>
        </div>

    </div>
    <div xml:id="MU-sources">
        <head>Quellenangaben/Textzeugen</head>
        <p>
            <specList>
                <specDesc key="sourceDesc"/>
                <specDesc key="witness"/>
                <specDesc key="biblStruct"/>
                <specDesc key="physDesc"/>
                <specDesc key="facsimile"/>
            </specList>
        </p>
        <!--
            geschlossene Liste für repository:
            "Brief nicht vorhanden; Korrespondenz über Webers Tagebuch erschlossen",
    "Verbleib unbekannt",
    "verschollen",
    "in Privatbesitz",
    "In Privatbesitz" 
        -->
    </div>
    <div xml:id="MU-related">
        <head>Beziehungen zwischen Texten/Dokumenten</head>
        <p>Briefkontexte, Entwürfe, mehrteilige Schriften, floatingText</p>
    </div>
    <div xml:id="MU-semantics">
        <head>Inhaltliche Auszeichnung</head>
        <p>
            <specList>
                <specDesc key="persName"/>
                <specDesc key="workName"/>
                <specDesc key="placeName"/>
                <specDesc key="rs"/>
                <specDesc key="date"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div xml:id="MU-characters">
        <head>Zeichenebene</head>
        <div xml:id="MU-faulenzer">
            <head>Faulenzer</head>
            <p>Die über den Buchstaben <q>m</q> und <q>n</q> gebräuchlichen Striche (auch Geminationsstriche /
                Verdoppelungsstriche) werden stillschweigend in doppelte Buchstaben aufgelöst, ein
                Vermerk dieser Schreibweise erfolgt nicht. Da diese Regelung lange vor dem Umstieg
                auf eine Codierung nach TEI getroffen wurde, weil die originalen Zeichen in
                regulären Zeichensätzen fehlten, hätte eine nachträgliche Erfassung der Kürzel
                erheblichen Aufwand bedeutet. Die Codierung ermöglicht jedoch jederzeit eine
                Ergänzung dieser Schreibeigenheiten.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-dashes">
            <head>Trennungs- und Bindestriche</head>
            <p>In handschriftlichen Texten des 18. und 19. Jahrhunderts stehen die Formen <q>-</q>, <q>=</q>
                und <q>:</q> oft gleichbedeutend nebeneinander. Das Gleichheitszeichen wurde in der
                Edition von Anfang an durch <q>-</q> ersetzt; dies wurde auch in der digitalen Version
                nicht verändert.</p>
            <p>Trennungen am Zeilenende werden – sofern die Trennstriche am Ende des Wortes und am
                Anfang der neuen Zeile erscheinen – stillschweigend zusammengezogen, auch bei
                Verwendung eines Großbuchstabens am Zeilenanfang (Bsp: <q>Capell- | -Meister</q> wird zu:
                <q>CapellMeister</q>; <q>Hofmusick= | -Intendanz</q> wird zu: <q>HofmusickIntendanz</q>). Fehlt
                einer der Striche bzw. werden sonst in der Zeile Trennstriche verwendet (- oder =),
                wird einheitlich der einfache Trennstrich gesetzt (<q>Dienst-Siegel</q> statt:
                <q>Dienst=Siegel</q>). </p>
        </div>
        <div xml:id="MU-brackets">
            <head>Klammerformen</head>
            <p>Die von Weber in der Regel verwendeten Klammerungszeichen <q>/:</q> bzw. <q>:/</q> wurden
                unverändert übernommen. Häufig fehlen bei ihm an einem der beiden Klammerzeichen die
                Doppelpunkte; sie wurden in gekennzeichneter Form (s. unter <gi>supplied</gi>) vom
                Herausgeber ergänzt.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-syl">
            <head>Endsilben</head>
            <p>Verschleifungen gehören nicht nur bei Weber zu den häufig praktizierten, dem
                schnellen Schreibfluss geschuldeten Abkürzungsformen (speziell bei den Endsilben:
                <q>–nen</q>, <q>–nem</q>, <q>–ung</q>). Oft ist dabei kaum unterscheidbar, ob es sich um ein
                lediglich undeutlich ausgeschriebenes Wort oder eine <q>Kürzelschleife</q> handelt, die
                aus einem, dem deutschen Buchstaben <q>h</q> oder <q>l</q> ähnlichen Gebilde besteht. Solche
                Gebilde wurden in der ersten Übertragungsphase stillschweigend aufgelöst, auf eine
                Kennzeichnung wird auch in der digitalen Edition verzichtet. Teilweise werden solche
                Abkürzungsformen auch in Kombination mit einem Doppelpunkt (oder Punkt) benutzt,
                z. B. bei den Worten <q>H:</q> oder <q>Wohlgeb:</q>. In diesen Fällen werden die
                Endsilben nicht aufgelöst, sondern das Wort mit dem Doppelpunkt (oder Punkt)
                abgebrochen. Sofern dabei für Leser*innen nicht eindeutig ist, was diesem Doppelpunkt
                folgt, wird in der digitalen Edition eine Auflösung der Abkürzung mittels
                <gi>choice</gi> und <gi>abbr</gi> ergänzt.
                <!-- Beispiel einfügen --></p>
        </div>
        <div xml:id="MU-sic">
            <head>Schreibversehen</head>
            <p>Schreibversehen (wie z. B. versehentliche Wortwiederholungen) werden in der Regel so
                übernommen und durch das Element <gi>sic</gi> markiert, um eine spätere irrtümliche
                Korrektur durch einen Editor zu verhindern. Dort, wo solche Schreibversehen zu
                Leseschwierigkeitn führen, kann in einem <gi>choice</gi>-Element neben der
                originalen Schreibung eine vom Editor angebotene Korrektur angeboten werden; vgl.
                unter <ptr target="#Hg-Korrekturen"/></p>
        </div>
        <div xml:id="MU-lb">
            <head>Zeilenfall</head>
            <p>Eine Angabe der originalen Zeilenumbrüche war in der WeGA bislang nicht vorgesehen,
                in Einzelfällen kann dies aber im Hinblick auf eine Anbindung an die Faksimiles
                nachgetragen werden. Solche <gi>l</gi>-Elemente (line) werden bei gereimten
                Brieftexten jedoch generell angewendet.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-case">
            <head>Groß- und Kleinschreibung</head>
            <p>Groß- und Kleinschreibung wird getreu der Vorlage wiedergegeben, auch bei Verwendung
                von Großbuchstaben innerhalb zusammengeschriebener Worte (<q>EndesUnterzogener</q> usw.).
                In Zweifelsfällen wird aber nach heutiger Rechtschreibung verfahren (die
                Unsicherheit der Lesung sollte durch Verwendung des Elements <gi>unclear</gi>
                festgehalten werden; sofern für die Interpretation bedeutsam, können beide Formen
                durch zwei mit dem Attribut <att>cert</att> (certainty) versehene
                <gi>unclear</gi>-Elemente verzeichnet werden. Bei den Personalpronomina wird in
                Zweifelsfällen gemäß Webers Schreibgewohnheit die Kleinschreibung bevorzugt.In
                vielen Fällen erscheinen die Anfangsbuchstaben lateinisch geschriebener Worte
                optisch zu klein (z. B. <q>Oper</q>), ohne dass Weber hier einen Kleinbuchstaben
                intendiert haben dürfte (was besonders häufig bei Eigennamen deutlich wird). Auch
                hier wurde im Zweifelsfall heutige Rechtschreibung zu Grunde gelegt.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-apos">
            <head>Apostroph</head>
            <p>Es wird der einfache gerade Apostroph der Tastatur (SHIFT-#) eingegeben und erst in
                der Anzeige in die typographische Form umgesetzt.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-ndash">
            <head>Gedankenstrich</head>
            <p>Der Gedankenstrich kann auf der Mac-Tastatur mit ’Alt’+’-’ eingegeben werden.
                Alternativ ist auch die Unicode-Codierung &#8211; verwendbar.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-punct">
            <head>Satzzeichen</head>
            <p>Satzzeichen werden original übernommen (zu den Sonderformen s. o., Abschnitt
                <q>Klammerformen</q>). Nur in besonderen Ausnahmefällen kann, wenn dadurch der
                Sinnzusammenhang verloren zu gehen droht, ein vom Hg. ergänztes Zeichen innerhalb
                des Elements <gi>supplied</gi> eingefügt werden; dieses Zeichen wird in der Anzeige
                durch eckige Klammern vom Autortext abgehoben.</p>
        </div>
        <div xml:id="MU-ss"> 
            <head>Problematik: ss/ß</head>
            <p>Auch im Falle Webers stellt die Unterscheidung von <q>ss</q> und <q>ß</q> ein besonderes
                Problem dar: Weber hat zwar in frühen Briefen noch häufig <q>ss</q> verwendet, greift
                aber immer öfter auf die schneller zu schreibende Form des <q>ß</q> zurück, das in den
                meisten Fällen eindeutig zu entziffern ist. Es finden sich sogar einige Beispiele,
                in denen das <q>s</q> ausdrücklich zu <q>ß</q> verändert wurde (vgl. Beispielsammlung).
                Innerhalb der lateinischen Schreibung begegnet dagegen die sogenannte <q>ſs</q>-Form
                (vgl. Anlage), die von den Editoren ebenfalls in <q>ss</q> aufgelöst wurde, zumal Weber
                Varianten dieser Form auch in seinen englischen und französischen Briefen anwendet
                und die gelegentliche Verwendung des <q>h</q>-ähnlichen Buchstabens als Ersatz für das
                <q>runde s</q> (vgl. in der Liste: <q>Wissenſchaften</q>, <q>Beſchüzer</q>, <q>Nachſicht</q>) ebenso wie
                die Vertauschung beider Buchstaben (<q>ſs</q> und <q>sſ</q>) gegen die Verwendung eines
                zusammengezogenen <q>ß</q> sprechen.></p>
        </div>
    </div>
    
    
    
    <div xml:id="MU-currency">
        <head>Währungssymbole, Längemaße etc.</head>
        <p>Die Währungsangaben Webers werden belassen, sofern sie mit normalem Buchstabenbestand
            wiederzugeben sind. Die häufig durch Faulenzer abgekürzte Schreibweise für Reichsthaler
            (r&amp;) wird gewöhnlich in rh: aufgelöst, nur wenn weitere Buchstaben zu erkennen sind,
            werden diese übernommen. Zwischen (meist) lateinischer und deutscher Schreibung der
            Zeichen ist zu unterscheiden. </p>
        <table>
            <row>
                <cell><hi rend="latintype">f</hi>, <hi rend="latintype">f</hi>., <hi
                    rend="latintype">fl</hi>.</cell>
                <cell>Gulden (Florin)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><hi rend="latintype">f</hi>. <hi rend="latintype">W: W:</hi></cell>
                <cell>Gulden Wiener Währung</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><hi rend="latintype">Fried: dor</hi></cell>
                <cell>Friedrichd'or (auch <hi rend="latintype">Fried. dor</hi>, <hi rend="latintype"
                    >Fried: d:</hi> usw.)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>#</cell>
                <cell>Dukaten</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>gr</cell>
                <cell>Groschen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>ggr</cell>
                <cell>gute Groschen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>pf:</cell>
                <cell>Pfennig</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>rh:</cell>
                <cell>Reichsthaler (für r&amp;; rh&amp;: etc.)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>rth: / rthlr</cell>
                <cell>Reichsthaler (Spezielle Schreibung)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>thlr / Thlr </cell>
                <cell>Thaler</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>xr</cell>
                <cell>Kreuzer</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>in 16 <hi rend="latintype">f fuß</hi></cell>
                <cell>in 16 Gulden Fuß</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><hi rend="latintype">Conv: M:</hi> / <hi rend="latintype">C. M.</hi></cell>
                <cell>Conventions Münze</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>rh <hi rend="latintype">Preuß: Cour:</hi></cell>
                <cell>Reichsthaler Preußisch Courant</cell>
            </row>
        </table>
        
    </div>
    <div xml:id="MU-notatedmusic">
        <head>Musiknotation</head>
    </div>
    <div xml:id="MU-symbols">
        <head>Sonstige Symbole und Grafiken</head>
        <p>Spezielle graphische Zeichen bzw. Zeichenfolgen Webers und ihre Erläuterung:</p>
        <table>
            <row>
                <cell>+ + +</cell>
                <cell>Kreuze als Segensformel</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>) ) ) )</cell>
                <cell>Zeichen für Hiebe (in den Briefen an Caroline Brandt)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>[Kuss-Symbol]</cell>
                <cell>Kreise, Bogen o.&#x202f;ä. als Zeichen für Küsse (in den Briefen an Caroline
                    Brandt)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>&#927;</cell>
                <cell>Kreis als Symbol für Rundschreiben (im Briefwechsel des <q>Harmonischen
                    Vereins</q>)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><hi rend="latintype">pp</hi>, <hi rend="latintype">p p p p</hi></cell>
                <cell>etc.-Zeichen, Zusammen- oder Getrenntschreibung nach Vorlage</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>!,</cell>
                <cell>Ausrufezeichen mit Komma kombiniert (Komma statt Punkt); Spezialzeichen
                    Webers, wird mit <q>!,</q> wiedergegeben</cell>
            </row>
        </table>
    </div>
</div>

