<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" >
    <head>Schreibeigenheiten Webers</head>
    <div>
        <head>Groß- und Kleinschreibung</head>          
        <p>Weber beginnt häufig Satzanfänge klein und schreibt auch Anreden wie <q>Sie</q> oder <q>Du</q> in Briefen oft klein. Umgekehrt erscheinen oft Verben oder Adjektive mit großen Anfangsbuchstaben. Diese Schreibeigentümlichkeit ist beibehalten. Allerdings ist die Unterscheidung zwischen großen und kleinen Buchstabenformen in einigen Fällen schwierig. Unproblematisch ist die Unterscheidung lediglich bei den Buchstaben E/e, I/i, J/j, L/l, M/m, N/n, U/u, P/p, R/r, S/s und W/w. Vereinzelte Probleme tauchen bei Q/q und V/v auf – hier sollte in Zweifelsfällen nach heutiger Grammtik entschieden und die Unsicherheit mit <unclear/> vermerkt werden. Alle übrigen Buchstaben bereiten dagegen mehr oder minder große Probleme:</p>
        <table>
            <row>
                <cell><mentioned>A/a</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Oft ist die deutliche Ausprägung des Buchstabens <q>a</q> trotz seiner im Vergleich zu den Nachbarbuchstaben geringen Größe ein Kennzeichen für den Großbuchstaben; eine Unterscheidung in der Form ist dagegen kaum anzutreffen. In Zweifelsfällen sollte hier der Großbuchstabe bevorzugt bzw. nach heutiger Orthographie entschieden werden.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>B/b</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Die große Variante hat eine im oberen Bereich ansetzende, nach links oben (oder waagerecht) verlaufende Schleife und einen deutlich wieder bis zur Mitte geführten und vom Hauptkorpus abgesetzten Bogen; sie unterscheidet sich überhaupt durch eine deutlichere Physiognomie von der kleinen Variante, deren Abschlußbogen oft nach links in den Hauptkorpus verrutscht. Die Anfangsschlaufe erlaubt in fast allen Fällen die Unterscheidung vom Kleinbuchstaben, der letztere wird allerdings auch bei Substantiven oft verwendet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>C/c</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Tritt meist nur als Anfangsbuchstabe lateinisch geschriebener Worte auf und gerät dabei im Vergleich zu den übrigen Wortbestandteilen oft etwas zu klein. Im Zweifelsfalle wurde hier die grammatisch richtige Variante gewählt.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>D/d</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Hier ist die Unterscheidung zweifellos am schwierigsten. In einigen Fällen soll der Buchstabe wohl durch einen längeren Anstrich eindeutig als groß gekennzeichnet werden, was u.&#x202f;a. aus einer Korrektur dieses Buchstabens im Brief vom 19. Juli 1811 hervorgeht (vgl. Beispielblatt). In der Mehrzahl der Fälle ist aber eine optische Unterscheidung nicht möglich. Die Entwicklung von Webers Schrift gibt in diesem Fall auch kaum Aufschluß. Entsprechend könnte man bspw. in vielen Fällen <q>Dresden</q> gleichberechtigt als <q>dresden</q> wiedergeben. Dem Großbuchstaben wurde im Zweifelsfall aber der Vorzug gegeben; besonders am Abschnittsanfang, nach deutlichen <q>Tabulator-/Denk-Lücken</q> und bei Eigen- und Ortsnamen wurde mit Großbuchstabe übertragen. Ein deutlich ausgeprägter, weit nach links reichender (und manchmal noch nach unten umgebogener) Anstrich weist als einziges markantes Merkmal auf den Großbuchstaben hin.<lb/>Unproblematischer ist gewöhnlich die lateinische Schreibung, obwohl auch hier nicht immer der nach rechts oben gerichtete Strich die Anfangsschlaufe kreuzt.<lb/>Die Zusammensetzung <q>Musik</q> und <q>director</q> mit einem Neuansatz bei <q>d</q> spricht für die von den Editoren übernommmene Schreibung <q>MusikDirector</q>.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>F/f</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Ser Großbuchstabe ist im Allgemeinen durch den Beistrich und den Ansatz von oben vom Kleinbuchstaben zu unterscheiden. Schlaufenbildungen beim kleinen f (vgl. <q>freundschaftlichen</q>) dürfen nicht zur Verwechslung mit dem Großbuchstaben verleiten.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>G/g</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Gehört zu den schwierigeren Fällen; seine Identität kann meist allein nach der Größe im Kontext bestimmt werden. Obwohl der Buchstabe auch in sicherlich groß gedachten Zusammenhängen eher klein von Gestalt erscheinen kann (<q>Gott</q>, <q>Gombart</q>), kann in vielen Fällen dabei der etwas über den zweiten Buchstaben hinausragende Korpus (und die meist abweichend vom Kleinbuchstaben geschlossene Form) die Entscheidung erleichtern. Vielfach erscheinen aber Verben und Adjektive groß. – Auch hier wurde in Zweifelsfällen nach heutiger Schreibung entschieden.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>H/h</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Das große H hat stets einen waagerechten oder leicht von unten kommenden Anstrich, dazu ist der Abwärtsstrich oft in der Mitte nochmals geknickt. Der Anstrich des kleinen h kommt eindeutig von unten und mündet im spitzen Winkel in den Abstrich. H taucht auch bei Adjektiven und Verben sehr oft mit Großbuchstaben auf!</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>K/k</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Im Allgemeinen einfacher zu unterscheiden: K hat meist einen Beistrich und wirkt wie eine etwas <q>abgerundete</q> Form des X. Vor allem in späterer Zeit verwendet Weber oft am Wortende (oder auch innerhalb eines Wortes) die große lateinische Form des K (z.&#x202f;B. in <q>SimroK</q>). Da es sich hier lediglich um eine Schreibeigenheit zu handeln scheint, wurde bei der Wiedergabe die Kleinschreibung gewählt.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>T/t</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>In den früheren Jahren ist durch den deutlichen, oben ansetzenden waagerechten Anstrich beim T die Unterscheidung von t unproblematisch; erst in den späteren Jahren sind die Formen einander angenähert.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><mentioned>Z/z</mentioned></cell>
                <cell>Ex.</cell>
                <cell>Obwohl das große Z auf den ersten Blick oft wie ein Kleinbuchstabe anmutet, scheint hier meist die große Variante gemeint. Eine Unterscheidung in der Buchstabenform aber existiert nicht. Im Zweifelsfall sollte hier zugunsten der geltenden Rechtschreibung entschieden werden.</cell>
            </row>       
        </table> 
        <p>Ausdrücklich sei darauf hingewiesen, das nur nicht lösbare Zweifelsfälle zu einer Angleichung an heutige Rechtschreibung führen.</p>
        
    </div>
    <div>
        <head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
        <p>Getrennt- und Zusammenschreibung von Worten ist bei Weber häufig schwer zu unterscheiden. In Zweifelsfällen (die wiederum durch das Element <gi>unclear</gi> gekennzeichnet werden können) sollte nach Webers Schreibgewohnheit, ansonsten nach heutiger Praxis entschieden werden.</p>
    </div>      
    <div>
        <head>Denkpause (Freiraum zwischen Sätzen)</head>
        <p>Weber verwendet oft Freiraum innerhalb einer Zeile, wenn ein neuer Gedanke beginnt („Denkpause“, „Denklücke“). Dieser Raum wird, wo er deutlich erkennbar ist, durch ein sogenanntes leeres Element gekennzeichnet: <tag>space unit="chars" quantity="5"</tag>, die Einheit sind dabei „chars“ (Buchstaben), deren „quantity“ (Anzahl) ist gewöhnlich zu „5“ vereinheitlicht, nur bei größeren Abständen ist diese Zahl zu „10“ verdoppelt. Eine weitere Differenzierung erfolgt hier nicht.</p>
    </div>
</div>
