<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="chap-DT" xml:lang="de">
    <head>Zu den erfassten Dokumenttypen</head>
    <div xml:id="DT-primary">
        <head>Primärdokumente</head>
        <div xml:id="DT-letters">
            <head>Briefe</head>
            <p>Aufgenommen in die digitale Edition wurden sämtliche überlieferten Briefe von und an
                Carl Maria von Weber sowie auf ihn bezogene Drittbriefe. <lb/>Die (idealtypische)
                Grobstruktur eines Briefes besteht aus der Adresse <gi>address</gi> (die sich
                wiederum aus mehreren Adresszeilen <gi>addrLine</gi> zusammensetzt) <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040640">
                    <address>
                        <addrLine> An <hi rend="latintype">Mademoiselle</hi>
                        </addrLine>
                        <addrLine>
                            <hi rend="underline" n="1">
                                <hi rend="latintype">
                                    <persName key="A000213">Caroline Brandt</persName>
                                </hi>
                            </hi>
                        </addrLine>
                        <addrLine>Sängerin und Schauspielerin</addrLine>
                        <addrLine>dermalen</addrLine>
                        <addrLine>zu</addrLine>
                        <addrLine>
                            <hi rend="underline" n="1">
                                <hi rend="latintype">
                                    <placeName>
                                        <settlement>Frankfurt</settlement>
                                    </placeName>
                                </hi>
                            </hi>
                        </addrLine>
                        <addrLine>am Mayn</addrLine>
                    </address></egXML> und einem oder mehreren „Schreibakten“ (Teile einer
                umfangreicheren, oft über mehrere Tage oder „Sitzungen“ reichenden
                Briefniederschrift), die als sogenannte divisions <gi>div</gi> ausgezeichnet werden.
                Innerhalb der Schreibakte steht (idealtypisch) ein <gi>opener</gi> zu Beginn (der
                z. B. aus einer Datums- und Anredezeile bestehen kann, vgl. die Elemente
                <gi>dateline</gi> und <gi>salute</gi> sowie ein <gi>closer</gi> (Grußfloskel mit
                Unterschrift) am Ende des Abschnitts; die einzelnen Abschnitte selbst werden als
                <gi>p</gi> (paragraph) gekennzeichnet. Durch ein Attribut <att>type</att> werden
                die jeweiligen divisions näher bestimmt: einerseits als Adresse <tag>div
                    type="address"</tag>, andererseits als mit <att>n</att> gezählte Schreibakte
                <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>. Diese Teile bilden zusammen das
                eigentliche Textkorpus <gi>body</gi>, das insgesamt als <tag>text
                    type="letter"</tag> gekennzeichnet ist. Teilweise tritt die Datumszeile bei
                Weber auch erst innerhalb dieses <gi>closer</gi> (am Ende) auf. Sie ist dann den
                Angaben im <gi>opener</gi> korrespondierend einzufügen. Die Grußformel (und damit
                der <gi>closer</gi> eines Briefes) sollte nicht nach der räumlichen Anordnung auf
                dem Papier (also nach typographischen Gesichtspunkten), sondern nach inhaltlichen
                Kriterien (wirklicher Beschluss des Briefes) festgelegt werden: Sie beginnt also
                nicht mitten in einem Satz, sondern umfasst den ganzen Satz (oder mehrere Sätze)
                bzw. Absatz einschließlich der Unterschrift. Die graphische Anordnung ist dagegen
                sekundär, sollte aber mit festgehalten werden, indem innerhalb des <gi>closer</gi>,
                der in der Darstellung standardmäßig als eigener Absatz wiedergegeben wird,
                entsprechende Umbrüche mit <gi>lb</gi> (linebreak) oder Hinweise auf die abweichende
                Anordnung eines Textsegments <gi>seg</gi> am linken oder rechten Rand bzw. in der
                Mitte gegeben werden <tag>seg rend="left"/> / rend="right" / rend="center"</tag>;
                eine weitere Differenzierung der räumlichen Positionen wird nicht vorgenommen).
                Schließt die Grußformel direkt in der laufenden Zeile eines Textes an, lässt sich
                eine Absatzbildung des <gi>closer</gi> durch die Angabe @rend="inline" verhindern.
                Nachschriften am Ende des eigentlichen Briefes (also nach dem <gi>closer</gi> mit
                der Unterschriftsformel) können, wenn es sich um kürzere Zusätze handelt, innerhalb
                eines <gi>postscript</gi>-Elements erscheinen oder – falls eine längere bzw. stärker
                strukturierte Nachschrift vorliegt – in ein weiteres Element <tag>div
                    type="writingSession"</tag> eingeschlossen werden. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040640">
                        <div type="writingSession" n="1">
                            <opener>
                                <salute> Beste <rs type="person" key="A000213">Freundin</rs> ! </salute>
                            </opener>
                            <p> Ihr langes Ausbleiben und unbegreiffliches Stillschweigen sezt uns und
                                besonders mich, in die peinlichste Verlegenheit. [...] Denken Sie sich
                                selbst in meine Laage und Sie werden nicht böse seyn daß ich so sehr
                                dringend Sie bestürme. </p>
                            <closer rend="inline"> Machen Sie dem Direktor <hi rend="latintype">
                                    <persName key="A001172">Liebich</persName>
                            </hi> und mir die Freude Sie recht bald hier zu sehen und glauben <subst>
                                <del rend="overwritten">
                                    <gap/> mich </del>
                                <add place="inline">Sie mich</add>
                            </subst> immer Ihren treusten Freund<lb/>
                                <seg rend="right">
                                    <hi rend="latintype">
                                        <persName key="A002068">vWeber</persName>
                                    </hi>
                                </seg>
                                <dateline>
                                    <placeName>
                                        <settlement>Prag</settlement>
                                    </placeName> d: 20<hi rend="superscript">t</hi> 8<hi
                                        rend="superscript">ber</hi> 1813. </dateline>
                            </closer>
                        </div>
                    </egXML>
            </p>
            
            
        </div>
        <div xml:id="DT-diaries">
            <head>Tagebücher</head>
            <p>Weitere Primärdokumente sind Webers Tagebücher, die er seit 1810 bis zu seinem Tod im
                Juni 1826 führte. <lb/>Die Umsetzung der Weberschen Tagebuch-Seiten in die
                TEI-P5-Strukturen stellt im Rahmen der Weber-Edition die größte Herausforderung dar.
                Die tabellenartige Struktur, die aber wegen der vielen Freizügigkeiten bei der
                Seiten- und Texteinteilung Webers nicht als solche umgesetzt werden kann, sowie die
                oft nebeneinander bestehenden Abrechnungssysteme vorwiegend am rechten Rand
                erschweren die Erfassung. Hier wurde eine Segmentierung des Textes gewählt, die sich
                im wesentlichen auf die freien Elemente <gi>seg</gi>, <gi>measure</gi> und
                <gi>ab</gi> stützt und diese Elemente durch entsprechende Attribute näher zu
                bestimmen sucht. Am Anfang jedes TB-Dokuments finden sich Angaben zum Schema, zum
                Datum, zum Status, zum Ort <att>where</att>, an dem Weber sich an diesem Tag
                aufhielt, und die entsprechende ID des Dokuments. <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A064621">
                    <ab n="1810-10-05" xml:id="A064621" status="candidate" where="A130015">
                        <date when="1810-10-05"> d: 5<hi rend="superscript">t</hi>
                        </date>
                        <seg>-\\-\\-</seg>
                        <seg type="production">
                            <workName key="A020206">
                                <hi rend="latintype">Son:</hi> 3. in <hi rend="latintype">D
                                    moll</hi>.</workName>
                        </seg>
                        <lb/>
                        <seg> von <hi rend="latintype">
                                <persName key="A001313">Beer</persName>
                        </hi> ausgelegtes Geld erhalten <lb/> = <measure type="income" unit="f"
                            quantity="7">7 ƒ</measure>
                            <measure type="income" unit="xr" quantity="3">3 xr:</measure>
                        </seg>
                        <seg> für Weintrauben <measure type="expense" unit="xr" quantity="9"
                                >9.</measure>
                        </seg>
                    </ab>
                </egXML>
            </p>
            <p>Zur Erläuterung der oben genannten Elemente s. unter <ptr target="#textstructure"
            /></p>
        </div>
        <div xml:id="DT-writings">
            <head>Schriften</head>
            <p>– Webers Schriften (literarische Texte, Aufführungsbesprechungen, Rezensionen etc.)
                sowie Artikel der zeitgenössischen Presse, die sich auf Webers Werke und sein Wirken
                beziehen</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-documents">
            <head>Dokumente</head>
            <p>– handschriftliche Dokumente zur Biographie und zum Wirken Webers</p>
            
        </div>
        
        
    </div>
    <div xml:id="DT-sekundaerdokumente">
        <head>Sekundärdokumente</head>
        <p>Ergänzt werden die Primärdokumente durch folgende sekundäre Dokumente: Personen, Werke,
            Rollen, Quellen, Institutionen, Orte und Biblio (Literatur). Werk- und Quellendokumente
            sind im Gegensatz zu Personen-, Rollen- und Ortsdaten als mei-Dokumente erfasst.</p>
        <div xml:id="DT-persons">
            <head>Personen</head>
            <p>Personen-Dokumente enthalten innerhalb des Elements <gi>person</gi> alle verfügbaren
                Angaben zur jeweiligen Person: Familienname <gi>surname</gi>, Vorname
                <gi>forename</gi> und ggf. Namenszusätze wie z. B. von <gi>nameLink</gi> sowie
                <gi>roleName</gi>. Dabei gibt es eine reguläre Ansetzungform <tag>persName
                    type="reg"</tag>, es können aber auch Alternativnamen auftreten <tag>persName
                        type="alt"</tag>, näher spezifiziert durch das Attribut <att>subtype</att>,
                welches Angaben zu Taufnamen und Namensänderungen durch Heirat usw. enthalten kann,
                z.B. persName type="alt" subtype="married". Weitere Bestandteile von
                Personendokumenten sind Geburtsdaten <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A000235">
                    <birth>
                        <date when="1772-05-18"/>
                        <placeName>
                            <settlement>Pförten</settlement>
                        </placeName>
                    </birth>
                </egXML> und Sterbedaten <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A000235">
                    <death>
                        <date when="1837-08-09"/>
                        <placeName>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                        </placeName>
                    </death>
                </egXML> sowie Angaben zum Geschlecht <gi>sex</gi>, zu Beruf <gi>occupation</gi> und
                Wohnorten <gi>residence</gi>. Weitere zusätzliche erwähnenswerte Aspekte zur
                entsprechenen Person werden in einem <tag>note type="bioSummary"</tag> mittels
                Element <gi>list</gi> und <gi>item</gi> gesammelt.</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-characters">
            <head>Rollen</head>
            <p/>
        </div>
        <div xml:id="DT-places">
            <head>Orte</head>
            <p/>
        </div>
        <div xml:id="DT-orgs">
            <head>Institutionen</head>
        </div>
        <div xml:id="DT-biblio">
            <head>Literatur</head>
            <p>Biblio-Dokumente bestehen aus dem Wurzelelement <gi>biblStruct</gi>, das über das Attribut <att>type</att> die bibliographische Kategorie bestimmt. Die WeGA orientiert sich dabei an der Typisierung des BibTeX-Standards und unterteilt Literatur in folgende Kategorien:</p>
            <table>
                <row>
                    <cell>monographische Literatur<lb/>(selbständige Publikationen)</cell>
                    <cell>- book (Monographien);<lb/>- mastersthesis (Abschlussarbeiten);<lb/>- phdthesis (gedruckte Dissertationen);<lb/>- score (Notenbände)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Teile monographischer Literatur<lb/>(unselbständige Publikationen)</cell>
                    <cell>- inbook (Buchkapitel);<lb/>- incollection (Aufsätze in Sammelbänden);<lb/>- inproceedings (Beiträge in Konferenzberichten)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Artikel</cell>
                    <cell>- article (Zeitungs-, Zeitschriftenartikel und Beiträge in Jahrbüchern);<lb/>- review (Rezensionen);<lb/>- lexicon (Lexikonartikel)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Sonstige</cell>
                    <cell>- online (genuine Onlinepublikationen wie Blogbeiträge);<lb/>- misc (Sonstige Literatur)</cell>
                </row>
            </table>
            <p>Bei unselbständigen Publikationen (wie beispielsweise Buchkapiteln, Sammelbandbeiträgen oder Zeitungsartikeln) werden Titel und den Autor*innen über <gi>analytic</gi> näher bestimmt. Angaben zum Textträger (z.B. dem Buch, der Zeitschrift oder dem Lexikon) folgen im Element <gi>monogr</gi>. Bei Reihentiteln können entsprechende Angaben in <gi>series</gi> erfolgen. Schlagworte werden als <gi>term</gi> innerhalb von <gi>keywords</gi> vergeben und weiterführende Angaben können innerhalb eines <gi>note</gi> Elementes stehen.</p>
            <p>Strukturauszeichnung eines Buches:
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<biblStruct type="book">
    <monogr>
        [Titel, Autor*innen und Herausgeber*innen des Buchs sowie Angaben zur Veröffentlichung]
    </monogr>
    <series>
        [Reihentitel]
    </series>
    <keywords>
        [Schlagworte]
    </keywords>
</biblStruct>
                </egXML>
            </p>
            <p>Strukturauszeichnung eines Zeitschriftenartikels:
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<biblStruct type="article">
    <analytic>
        [Titel und Autorin des Artikels]
    </analytic>
    <monogr>
        [Titel und Herausgeber der Zeitschrift sowie Angaben zur Veröffentlichung]
    </monogr>
    <keywords>
        [Schlagworte]
    </keywords>
</biblStruct>
                </egXML>
            </p>
            <div xml:id="DT-biblio-analytic">
                <head><gi>analytic</gi> – analytical level</head>
                <p>Bei unselbständigen Publikationen, also Literaturangaben, die sich nur auf einen Teil eines Textträgers beziehen – zum Beispiel Zeitschriftenartikel oder Aufsätze in einem Sammelband – stehen die Angaben zum Titel und den Autor*innen im Element <gi>analytic</gi>. Der obligatorische Titel wird über <gi>title</gi> mit dem Attribut <att>level</att>="a" vergeben. Untertitel können über ein weiteres <gi>title</gi>-Element mit <att>level</att>="a" und <att>type</att>="sub" hinterlegt werden. Wenn Autor*innen des Artikels sich von den Autor*innen des gesamten Textträgers unterscheiden, werden sie hier mittels <gi>author</gi> Elementen eingetragen, die über ein <att>key</att> mit ihren Registereinträgen verknüpft werden können. Sind Autor*innen für Textteil und Textträger identisch (etwa bei Literaturangaben von Buchkapiteln), werden diese ausschließlich hier genannt und entfallen für das nachfolgend erläuterte Element <gi>monogr</gi>. Über <gi>idno</gi>-Elemente kann auf interne Schriften oder externe Links verwiesen werden. Dabei wird ein <att>type</att> vergeben, der die Art des Verweises kennzeichnet (zum Beispiel "WeGA" für interne Verweise oder "DOI" für Literatur mit .doi – eine vollständige Liste findet sich in der Spezifikation: <gi>idno</gi>.</p>
                <p>Analytical Level eines Zeitschriftenartikels mit mehreren Autoren:
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<analytic>
    <author key="A001166">Hinrich Lichtenstein</author>
    <author key="A000113">Heinrich Beer</author>
    <title level="a">Warum ist der Oberon von Carl Maria von Weber noch nicht zu Berlin zur Aufführung gekommen?</title>
</analytic>
                    </egXML>
                </p>
                <p>Analytical Level eines Sammelbandbeitrags mit Untertitel und Link zum Volltext.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<analytic>
    <author key="A009005">Frank Ziegler</author>
    <title level="a"><q>… und jetzt gerne einen Ruhigen Platz annehmen würde</q></title>
    <title level="a" type="sub">Edmund von Weber und seine Familie zwischen Rheinland, Lippe und Franken (1825–1831)</title>
    <idno type="WeGA">A032828</idno>
</analytic>
                    </egXML>
                </p>
                <p>Bei Rezensionen, die sich auf einen Text beziehen, welcher ebenfalls in der WeGA publiziert ist, wird der Titel zusätzlich mit dem Element <gi>ref</gi> umgeben. Auf den entsprechenden Eintrag wird dann mit dem Attribute <att>target</att> verwiesen, das als Wert das Suffix "wega:" und den Registerschlüssel der WeGA-Schrift erhält.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A110881">
<analytic>
    <author key="A009801">Dieter Kerner</author>
    <title level="a">
        <ref target="wega:A110848">Gerhard Böhme: <q>Medizinische Porträts berühmter Komponisten: Mozart, Beethoven, Weber, Chopin, Tschaikowski, Bartok</q>. Verlag Gustav Fischer, Stuttgart – New York 1979</ref>
    </title>
</analytic>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="DT-biblio-monogr">
                <head><gi>monogr</gi> – monographic level</head>
                <p>Angaben zum Textträger (Buch, Zeitschrift, Lexikon) erfolgen innerhalb des Elements <gi>monogr</gi>, das für jeden bibliographischen Eintrag obligatorisch ist. Hier erfolgen alle klassischen Angaben einer Literaturangabe, wie der Buchtitel (<gi>title</gi>), Angaben zu Autor*innen und Herausgeber*innen (<gi>author</gi>, <gi>editor</gi>), zur Auflage (<gi>edition</gi>) und schließlich zur Veröffentlichung (<gi>imprint</gi>). Desweiteren kann wieder intern und extern mittels <gi>idno</gi> verwiesen werden.</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell><gi>title</gi></cell>
                        <cell>(obligatorisch)</cell>
                        <cell>Vollständiger Titel des Textträgers. Wird über ein Attribut <att>level</att> näher spezifiziert, als Buchtitel (<att>level</att>="m") oder Zeitschriftentitel (<att>level</att>="j") oder für unveröffentlichte Textträger – zum Beispiel nicht verlegte Abschlussarbeiten oder online-Ressourcen (<att>level</att>="u"). Untertitel können mit einem separaten <gi>title</gi> mit dem Typ <att>type</att>="sub" vergeben werden.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>author</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Autor*innen werden einzeln in getrennten Elementen aufgenommen. Dabei können alle Autor*innen – sofern sie schon im Register auftauchen – mit ihrem <att>key</att> verknüpft werden.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>editor</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Die Anlage der Herausgeber*innen folgt den Vorgaben für Autor*innen.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>edition</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Hinweise zur Auflage können sowohl als Nummer (2) als auch im Fließtext (zweite erweiterte Auflage) vergeben werden.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>imprint</gi></cell>
                        <cell>(obligatorisch)</cell>
                        <cell>Angaben zur Veröffentlichung (s. u.)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>idno</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Verweise auf Volltexte oder externe Ressourcen (siehe die Erklärung bei <gi>analytic</gi>)</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>Angaben zur Veröffentlichung können über <gi>imprint</gi> angelegt werden. Das betrifft:</head>
                    <row>
                        <cell><gi>date</gi></cell>
                        <cell>(obligatorisch)</cell>
                        <cell>Datum oder Jahr der Veröffentlichung</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>pubPlace</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Der Verlagsort kann mit <att>key</att> auf den Registereintrag verweisen. Bei mehreren Verlagsorten wird ein Element pro Ort vergeben.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>publisher</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Verlag</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>biblScope</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Für Angaben zu Band- oder Heftnummern und Seitenzahlen (zum Beispiel bei Zeitungsartikeln oder Buchkapiteln). Die Art der Angabe wird über das Attribut <att>unit</att> näher spezifiziert. Mögliche Werte sind:
                            <lb/>"jg" (Jahrgang) – für Jahrgänge
                            <lb/>"vol" (volume) – für Bände
                            <lb/>"issue" – für Hefte
                            <lb/>"nr" (number) – für Nummern
                            <lb/>"pp" (pages) – für Seitenangaben
                            <lb/>"col" (columns) – für Spaltenzahlen
                            <lb/>Die Unterscheidung zwischen "Heft" und "Nr." richtet sich im Regelfall nach der Formulierung der Zeitschrift selbst und kann im Zweifelsfall frei gewählt werden.
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><gi>note</gi></cell>
                        <cell>(fakultativ)</cell>
                        <cell>Zusätzliche Angaben, die in keine der vorigen Kategorien passen (zum Beispiel der Zusatz "Morgenblatt" oder "1. Beilage" bei Zeitschriften), können über das Element <gi>note</gi> mit dem Attribut <att>type</att>="additional" angegeben werden.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Monographic Level eines Buches mit Autor, Titel, Erscheinungsort und -jahr sowie dem Verleger:
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A111486">
<monogr>
    <author key="A009592">Karl Laux</author>
    <title level="m">Carl Maria von Weber. Aufriß seines Lebens, Wesens und Schaffens</title>
    <imprint>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <publisher>Max Hesse</publisher>
        <date when="1935">1935</date>
    </imprint>
</monogr>
                    </egXML>
                </p>
                <p>Monographic Level einer Zeitschrift mit genauem Datum, Jahrgang, Heftnummer und Seitenzahl (Titel und Autor*in des Artikels stehen wiederum im <gi>analytic</gi>):
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A111437">
<monogr>
    <title level="j">Allgemeine Musikzeitung</title>
    <title level="j" type="sub">Wochenschrift für das Musikleben der Gegenwart</title>
    <imprint>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date when="1936-09-04">4. September 1936</date>
        <biblScope unit="jg">63</biblScope>
        <biblScope unit="nr">36</biblScope>
        <biblScope unit="pp">528-529</biblScope>
    </imprint>
</monogr>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="DT-biblio-series">
                <head><gi>series</gi> – Reihentitel</head>
                <p>Wenn die Publikation teil einer Reihe ist, werden ergänzende Angaben über die Reihe innerhalb von <gi>series</gi> eingetragen. Dabei ist der Name der Reihe obligatorisch über <gi>title</gi> zu vergeben – hier mit dem <att>level</att>="s". Zusätzlich können, sofern bekannt, Herausgeber*innen mit <gi>editor</gi> genannt werden und die Zählung innerhalb der Reihe kann mit <gi>biblScope</gi> und <att>unit</att>="vol" spezifiziert werden.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A111484">
<series>
    <title level="s">Arbeiten aus dem Stadtarchiv und der Stadtbibliothek Dresden</title>
    <biblScope unit="vol">7</biblScope>
</series>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="DT-biblio-keywords">
                <head><gi>keywords</gi> – Schlagwörter</head>
                <p>Jede Literaturangabe wird mit Schlagwörtern versehen, die eine bessere Durchsuchbarkeit und Filterung ermöglichen. Dabei wird dem Element <gi>keywords</gi> das Attribut <att>scheme</att>="WeGA_biblio" vergeben. Die einzelnen Schlagwörter werden jeweils mit einem <gi>term</gi> als Kindelemente vergeben. Bei Personen, Orten, Werken usw., die schon in unserem Register auftauchen, wird der Schlüssel in das Element eingetragen. Aber auch Freitext kann als Schlagwort hinterlegt werden – hier ist auf regularisierte Schreibung zu achten, damit sich die Begriffe mit anderen Einträgen decken.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A111410">
<keywords scheme="WeGA_biblio">
    <term>Oper</term>
    <term>Aufführung</term>
    <term>A020040</term>
    <term>A000851</term>
    <term>A002191</term>
    <term>A001564</term>
    <term>A001002</term>
    <term>A000619</term>
    <term>A001747</term>
</keywords>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="DT-note">
                <head><gi>note</gi> – Anmerkungen</head>
                <p>Sonstige Anmerkungen oder Erläuterungen können über das Element <gi>note</gi> ohne zusätzlichen <att>type</att> als direktes Kindelement von <gi>biblStruct</gi> eingetragen werden.
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
<biblStruct>
    <analytic>
        [Angaben zum Aufsatz]
    </analytic>
    <monogr>
        [Angaben zum Sammelband]
    </monogr>
    <note>Siehe auch Teil 2: Bd. 3, Berlin 1980, S. 72–102</note>
</biblStruct>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
        <div xml:id="DT-works">
            <head>Werke</head>
            <p/>
        </div>
        <div xml:id="DT-sources">
            <head>Quellen</head>
        </div>
    </div>
    
    
    <div xml:id="DT-ids">
        <head>ID-Systematik</head>
        <p>In diesem dokumentierenden Teil werden alle Veränderungen an der Datei in einer
            summarischen Beschreibung festgehalten (dies dient u.&#x202f;a. dazu, die Versionierung
            der Überarbeitungsstadien auch inhaltlich besser zuordnen oder Korrekturen rückgängig
            machen zu können). Bei diesem Element wird zugleich mit einem Attribut <att>status</att>
            festgehalten, wie der Stand des Dokuments innerhalb der Veröffentlichungen der WeGA
            anzusehen ist. Dafür sind momentan drei Stufen vergeben:</p>
        <table>
            <row>
                <cell><tag>revisionDesc status="proposed"</tag></cell>
                <cell>Solche Text sind für eine Veröffentlichung vorgesehen, liegen zur Zeit aber
                    nur in einer nicht zitierfähigen Entwurfsfassung (ohne Korrekturlesung) im
                    Archiv vor. In der Darstellung werden solche Texte <q>in Bearbeitung</q>
                    gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><tag>revisionDesc status="candidate"</tag></cell>
                <cell>Solche Texte sind zwar noch nicht endgültig bearbeitet, aber schon für die
                    Veröffentlichung soweit eingerichtet, dass eine Korrekturlesung erfolgt ist. Der
                    Text selbst sollte also bereits zitierfähig sein. Diese Texte sind mit
                    <q>Kommentar in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell><tag>revisionDesc status="approved"</tag></cell>
                <cell>Die Texte sind für die Veröffentlichung freigeschaltet (d.&#x202f;h. der Text
                    ist korrekturgelesen, ausgezeichnet und mit den augenblicklich möglichen
                    Anmerkungen versehen); Veränderungen der Datei beziehen sich dann in der Regel
                    nur noch auf die Kommentare. Solche Texte erhalten "bearbeitet" als
                    Vermerk.</cell>
            </row>
        </table>
    </div>
    <div xml:id="DT-encoding">
        <head>Spezifika der Codierung</head>
        <p>Briefe: erschlossene Briefe, Kopfzeile; Schriften: Kopfzeile</p>
    </div>
    <div xml:id="DT-duplicates">
        <head>Behandlung von Dubletten</head>
        <p>Im Fall der fehlerhaften Verdopplung von Dokumenten werden diese nicht einfach gelöscht,
            sondern mit der richtigen Zieldatei mittels Element <gi>ref</gi> verlinkt. Innerhalb des
            <gi>ref</gi> wird mit <tag>type="duplicate"</tag> der Befund, dass es sich bei
            vorliegender Datei um eine Dublette handelt, angegeben und verweist das Attribut
            <att>target</att> dabei auf die entsprechende ID der Zieldatei. Der jeweilige Inhalt
            wird dabei auskommentiert und bleibt somit erhalten. Bsp. für eine Dublette bei
            Personendokumenten: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001334">
                <person xml:id="A001345" source="WeGA" status="candidate">
                    <ref type="duplicate" target="A001334"/>
                </person>
            </egXML>
        </p>
    </div>
</div>
</div>