<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_odds.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_odds.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Editionsrichtlinien Text der WeGA</title>
        <author>Solveig Schreiter</author>
        <author>Peter Stadler</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://www.weber-gesamtausgabe.de">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</ref>
          <address>
            <addrLine>Hornsche Str. 39</addrLine>
            <addrLine>32756 Detmold</addrLine>
            <addrLine>Germany</addrLine>
          </address>
        </publisher>
        <availability status="restricted">
          <p>This work is licensed under a <ref type="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written from scratch (with a lot of help from tei-c.org).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Vorbemerkungen</head>        
        <p>Geschichte; Beschreibung der WeGA</p>
      </div>
      
      
      <div>
        <head>Zu den erfassten Dokumenttypen</head>
        <div><head>Primärdokumente</head>
          <div>
            <head>Briefe</head>
            <p>Aufgenommen in die digitale Edition wurden sämtliche überlieferten Briefe von und an Carl Maria von Weber sowie auf ihn bezogene Drittbriefe.
              <lb/>Die (idealtypische) Grobstruktur eines Briefes besteht aus der Adresse <gi>address</gi> (die sich wiederum aus mehreren Adresszeilen <gi>addrLine</gi> zusammensetzt) 
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040640">
                <address>
<addrLine>
An <hi rend="latintype">Mademoiselle</hi>
</addrLine>
<addrLine>
<hi rend="underline" n="1">
<hi rend="latintype">
<persName key="A000213">Caroline Brandt</persName>
</hi>
</hi>
</addrLine>
<addrLine>Sängerin und Schauspielerin</addrLine>
<addrLine>dermalen</addrLine>
<addrLine>zu</addrLine>
<addrLine>
<hi rend="underline" n="1">
<hi rend="latintype">
<placeName>
<settlement>Frankfurt</settlement>
</placeName>
</hi>
</hi>
</addrLine>
<addrLine>am Mayn</addrLine>
</address></egXML>
              
              und einem oder mehreren „Schreibakten“ (Teile einer umfangreicheren, oft über mehrere Tage oder „Sitzungen“ reichenden Briefniederschrift), die als sogenannte divisions <gi>div</gi> ausgezeichnet werden. Innerhalb der Schreibakte steht (idealtypisch) ein <gi>opener</gi> zu Beginn (der z. B. aus einer Datums- und Anredezeile bestehen kann, vgl. die Elemente <gi>dateline</gi> und <gi>salute</gi> sowie ein <gi>closer</gi> (Grußfloskel mit Unterschrift) am Ende des Abschnitts; die einzelnen Abschnitte selbst werden als <gi>p</gi> (paragraph) gekennzeichnet. Durch ein Attribut <att>type</att> werden die jeweiligen divisions näher bestimmt: einerseits als Adresse <tag>div type="address"</tag>, andererseits als mit <att>n</att> gezählte Schreibakte <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>. Diese Teile bilden zusammen das eigentliche Textkorpus <gi>body</gi>, das insgesamt als <tag>text type="letter"</tag> gekennzeichnet ist. Teilweise tritt die Datumszeile bei Weber auch erst innerhalb dieses <gi>closer</gi> (am Ende) auf. Sie ist dann den Angaben im <gi>opener</gi> korrespondierend einzufügen. Die Grußformel (und damit der <gi>closer</gi> eines Briefes) sollte nicht nach der räumlichen Anordnung auf dem Papier (also nach typographischen Gesichtspunkten), sondern nach inhaltlichen Kriterien (wirklicher Beschluss des Briefes) festgelegt werden: Sie beginnt also nicht mitten in einem Satz, sondern umfasst den ganzen Satz (oder mehrere Sätze) bzw. Absatz einschließlich der Unterschrift. Die graphische Anordnung ist dagegen sekundär, sollte aber mit festgehalten werden, indem innerhalb des <gi>closer</gi>, der in der Darstellung standardmäßig als eigener Absatz wiedergegeben wird, entsprechende Umbrüche mit <gi>lb</gi> (linebreak) oder Hinweise auf die abweichende Anordnung eines Textsegments <gi>seg</gi> am linken oder rechten Rand bzw. in der Mitte gegeben werden <tag>seg rend="left"/> / rend="right" / rend="center"</tag>; eine weitere Differenzierung der räumlichen Positionen wird nicht vorgenommen). Schließt die Grußformel direkt in der laufenden Zeile eines Textes an, lässt sich eine Absatzbildung des <gi>closer</gi> durch die Angabe @rend="inline" verhindern. Nachschriften am Ende des eigentlichen Briefes (also nach dem <gi>closer</gi> mit der Unterschriftsformel) können, wenn es sich um kürzere Zusätze handelt, innerhalb eines <gi>postscript</gi>-Elements erscheinen oder – falls eine längere bzw. stärker strukturierte Nachschrift vorliegt – in ein weiteres Element <tag>div type="writingSession"</tag> eingeschlossen werden.
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040640">
                <div type="writingSession" n="1">
                  <opener>
                    <salute>
                      Beste <rs type="person" key="A000213">Freundin</rs>
                      !
                    </salute>
                  </opener>
                  <p>
                    Ihr langes Ausbleiben und unbegreiffliches Stillschweigen sezt uns und besonders mich, in die peinlichste Verlegenheit. 
                    [...] 
                    Denken Sie sich selbst in meine Laage und Sie werden nicht böse seyn daß ich so sehr dringend Sie bestürme.
                  </p>
                  <closer rend="inline">
                    Machen Sie dem Direktor <hi rend="latintype">
                      <persName key="A001172">Liebich</persName>
                    </hi>
                    und mir die Freude Sie recht bald hier zu sehen und glauben <subst>
                      <del rend="overwritten">
                        <gap/>
                        mich
                      </del>
                      <add place="inline">Sie mich</add>
                    </subst>
                    immer Ihren treusten Freund<lb/>
                    <seg rend="right">
                      <hi rend="latintype">
                        <persName key="A002068">vWeber</persName>
                      </hi>
                    </seg>
                    <dateline>
                      <placeName>
                        <settlement>Prag</settlement>
                      </placeName>
                      d: 20<hi rend="superscript">t</hi>
                      8<hi rend="superscript">ber</hi>
                      1813.
                    </dateline>
                  </closer>
                </div>  
              </egXML>
              
            </p>
            
            
          </div>
          <div>
            <head>Tagebücher</head>
            <p>Weitere Primärdokumente sind Webers Tagebücher, die er seit 1810 bis zu seinem Tod im Juni 1826 führte.
              <lb/>Die Umsetzung der Weberschen Tagebuch-Seiten in die TEI-P5-Strukturen stellt im Rahmen der Weber-Edition die größte Herausforderung dar. Die tabellenartige Struktur, die aber wegen der vielen Freizügigkeiten bei der Seiten- und Texteinteilung Webers nicht als solche umgesetzt werden kann, sowie die oft nebeneinander bestehenden Abrechnungssysteme vorwiegend am rechten Rand erschweren die Erfassung. Hier wurde eine Segmentierung des Textes gewählt, die sich im wesentlichen auf die freien Elemente <gi>seg</gi>, <gi>measure</gi> und <gi>ab</gi> stützt und diese Elemente durch entsprechende Attribute näher zu bestimmen sucht. Am Anfang jedes TB-Dokuments finden sich Angaben zum Schema, zum Datum, zum Status, zum Ort <att>where</att>, an dem Weber sich an diesem Tag aufhielt, und die entsprechende ID des Dokuments.
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A064621">
                <ab n="1810-10-05" xml:id="A064621" status="candidate" where="A130015">
                  <date when="1810-10-05">
                    d: 5<hi rend="superscript">t</hi>
                  </date>
                  <seg>-\\-\\-</seg>
                  <seg type="production">
                    <workName key="A020206">
                      <hi rend="latintype">Son:</hi>
                      3. in <hi rend="latintype">D moll</hi>
                      .
                    </workName>
                  </seg>
                  <lb/>
                  <seg>
                    von <hi rend="latintype">
                      <persName key="A001313">Beer</persName>
                    </hi>
                    ausgelegtes Geld erhalten <lb/>
                    = <measure type="income" unit="f" quantity="7">7 ƒ</measure>
                    <measure type="income" unit="xr" quantity="3">3 xr:</measure>
                  </seg>
                  <seg>
                    für Weintrauben <measure type="expense" unit="xr" quantity="9">9.</measure>
                  </seg>
                </ab> -->           
              </egXML>
             
            </p>
            <p>Zur Erläuterung der oben genannten Elemente s. unter <ptr target="#textstructure"/></p>
          </div>         
         <div>
           <head>Schriften</head>
           <p>– Webers Schriften (literarische Texte, Aufführungsbesprechungen, Rezensionen etc.) sowie Artikel der zeitgenössischen Presse, die sich auf Webers Werke und sein Wirken beziehen</p>
         </div>
          <div>
            <head>Dokumente</head>
            <p>– handschriftliche Dokumente zur Biographie und zum Wirken Webers</p>
          
          </div>
          
          
        </div>
        <div>
          <head xml:id="sekundaerdokumente">Sekundärdokumente</head>
          <p>Ergänzt werden die Primärdokumente durch folgende sekundäre Dokumente: Personen, Werke, Rollen, Quellen, Institutionen, Orte und Biblio (Literatur). Werk- und Quellendokumente sind im Gegensatz zu Personen-, Rollen- und Ortsdaten als mei-Dokumente erfasst.</p>
          <div>
            <head>Personen</head>
            <p>Personen-Dokumente enthalten innerhalb des Elements <gi>person</gi> alle verfügbaren Angaben zur jeweiligen Person: Familienname <gi>surname</gi>, Vorname <gi>forename</gi> und ggf. Namenszusätze wie z. B. von <gi>nameLink</gi> sowie <gi>roleName</gi>. Dabei gibt es eine reguläre Ansetzungform <tag>persName type="reg"</tag>, es können aber auch Alternativnamen auftreten <tag>persName type="alt"</tag>, näher spezifiziert durch das Attribut <att>subtype</att>, welches Angaben zu Taufnamen und Namensänderungen durch Heirat usw. enthalten kann, z.B. persName type="alt" subtype="married". Weitere Bestandteile von Personendokumenten sind Geburtsdaten  
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A000235">
                <birth>
                  <date when="1772-05-18"/>
                  <placeName>
                    <settlement>Pförten</settlement>
                  </placeName>
                </birth>
              </egXML>
              und Sterbedaten
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A000235">
                <death>
                  <date when="1837-08-09"/>
                  <placeName>
                    <settlement>Berlin</settlement>
                  </placeName>
                </death>
              </egXML>            
              sowie Angaben zum Geschlecht <gi>sex</gi>, zu Beruf <gi>occupation</gi> und Wohnorten <gi>residence</gi>. Weitere zusätzliche erwähnenswerte Aspekte zur entsprechenen Person werden in einem <tag>note type="bioSummary"</tag> mittels Element <gi>list</gi> und <gi>item</gi> gesammelt.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Rollen</head>
            <p></p>
          </div>
          <div>
            <head>Orte</head>
            <p></p>
          </div>
          <div>
            <head>Institutionen</head>
          </div>
         <div>
           <head>Literatur</head>
           <p>Biblio-Dokumente enthalten ein <gi>biblStruct</gi> mit Informationen zum Autor <gi>author</gi> unter möglicher Hinzufügung eines <att>key</att> und Titel <gi>title</gi> innerhalb des Elements <gi>analytic</gi>, und dann im Element <gi>monogr</gi> Angaben zur Publikation mittels <gi>imprint</gi>, <gi>biblScope</gi>, <gi>date</gi>, <gi>place</gi> etc.
             <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A110004">
               <biblStruct xml:id="A110004" status="approved" type="article">
                 <analytic>
                   <author key="A009005">Frank Ziegler</author>
                   <title level="a">Ritter von Steinsberg und das Waldmädchen als Ballett und Oper</title>
                 </analytic>
                 <monogr>
                   <title level="j">Weberiana. Mitteilungen der Internationalen Carl-Maria-von-Weber-Gesellschaft e. V.</title>
                   <imprint>
                     <biblScope type="issue">20</biblScope>
                     <biblScope type="pp">17–64</biblScope>
                     <date when="2010">2010</date>
                   </imprint>
                 </monogr>
               </biblStruct>-->
             </egXML>
           </p>
         </div>
         <div>
           <head>Werke</head>
           <p></p>
         </div>  
          <div>
            <head>Quellen</head>
          </div>
        </div>
        
        
        <div>
          <head>ID-Systematik</head>
          <p>In diesem dokumentierenden Teil werden alle Veränderungen an der Datei in einer summarischen Beschreibung festgehalten (dies dient u.&#x202f;a. dazu, die Versionierung der Überarbeitungsstadien auch inhaltlich besser zuordnen oder Korrekturen rückgängig machen zu können). Bei diesem Element wird zugleich mit einem Attribut <att>status</att> festgehalten, wie der Stand des Dokuments innerhalb der Veröffentlichungen der WeGA anzusehen ist. Dafür sind momentan drei Stufen vergeben:</p>
          <table>
            <row>
              <cell><tag>revisionDesc status="proposed"</tag></cell>
              <cell>Solche Text sind für eine Veröffentlichung vorgesehen, liegen zur Zeit aber nur in einer nicht zitierfähigen Entwurfsfassung (ohne Korrekturlesung) im Archiv vor. In der Darstellung werden solche Texte <q>in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><tag>revisionDesc status="candidate"</tag></cell>
              <cell>Solche Texte sind zwar noch nicht endgültig bearbeitet, aber schon für die Veröffentlichung soweit eingerichtet, dass eine Korrekturlesung erfolgt ist. Der Text selbst sollte also bereits zitierfähig sein. Diese Texte sind mit <q>Kommentar in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><tag>revisionDesc status="approved"</tag></cell>
              <cell>Die Texte sind für die Veröffentlichung freigeschaltet (d.&#x202f;h. der Text ist korrekturgelesen, ausgezeichnet und mit den augenblicklich möglichen Anmerkungen versehen); Veränderungen der Datei beziehen sich dann in der Regel nur noch auf die Kommentare. Solche Texte erhalten "bearbeitet" als Vermerk.</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div>
          <head>Spezifika der Codierung</head>
          <p>Briefe: erschlossene Briefe, Kopfzeile; Schriften: Kopfzeile</p>
        </div>
        <div>
          <head>Behandlung von Dubletten</head>
          <p>Im Fall der fehlerhaften Verdopplung von Dokumenten werden diese nicht einfach gelöscht, sondern mit der richtigen Zieldatei mittels Element <gi>ref</gi> verlinkt. Innerhalb des <gi>ref</gi> wird mit <tag>type="duplicate"</tag> der Befund, dass es sich bei vorliegender Datei um eine Dublette handelt, angegeben und verweist das Attribut <att>target</att> dabei auf die entsprechende ID der Zieldatei. Der jeweilige Inhalt wird dabei auskommentiert und bleibt somit erhalten. Bsp. für eine Dublette bei Personendokumenten:
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001334">
            <person xml:id="A001345" source="WeGA" status="candidate">
              <ref type="duplicate" target="A001334"/>
              <!--fffi-person_Morhardt_1345-->
              <!--<persName type="reg">Morhardt, Otto</persName>
   <sex>m</sex>
   <occupation>Tenor</occupation>
   <residence>
      <settlement>Darmstadt</settlement>
   </residence>-->
              <!--NAME: Morhardt, Otto 
-->
            </person>
          </egXML>
          </p>
        </div>        
      </div>
      
      
      <div>
        <head>Grundsätze der Textübertragung und -auszeichnung</head>
        <div>
          <head>Zeichenebene</head>
          <div>
            <head>Faulenzer</head>
            <p>Die über den Buchstaben „m“ und „n“ gebräuchlichen Striche (auch Geminationsstriche / Verdoppelungsstriche) werden stillschweigend in doppelte Buchstaben aufgelöst, ein Vermerk dieser Schreibweise erfolgt nicht. Da diese Regelung lange vor dem Umstieg auf eine Codierung nach TEI getroffen wurde, weil die originalen Zeichen in regulären Zeichensätzen fehlten, hätte eine nachträgliche Erfassung der Kürzel erheblichen Aufwand bedeutet. Die Codierung ermöglicht jedoch jederzeit eine Ergänzung dieser Schreibeigenheiten.</p>
          </div>                   
          <div>
            <head>Trennungs- und Bindestriche</head>
            <p>In handschriftlichen Texten des 18. und 19. Jahrhunderts stehen die Formen „-“, „=“ und „:“ oft gleichbedeutend nebeneinander. Das Gleichheitszeichen wurde in der Edition von Anfang an durch „-“ ersetzt; dies wurde auch in der digitalen Version nicht verändert.</p>  
            <p>Trennungen am Zeilenende werden – sofern die Trennstriche am Ende des Wortes und am Anfang der neuen Zeile erscheinen – stillschweigend zusammengezogen, auch bei Verwendung eines Großbuchstabens am Zeilenanfang (Bsp: „Capell- | -Meister“ wird zu: „CapellMeister“; „Hofmusick= | -Intendanz“ wird zu: „HofmusickIntendanz“). Fehlt einer der Striche bzw. werden sonst in der Zeile Trennstriche verwendet (- oder =), wird einheitlich der einfache Trennstrich gesetzt („Dienst-Siegel“ statt: „Dienst=Siegel“). </p>
          </div>            
          <div>
            <head>Klammerformen</head>
            <p>Die von Weber in der Regel verwendeten Klammerungszeichen „/:“ bzw. „:/“ wurden unverändert übernommen. Häufig fehlen bei ihm an einem der beiden Klammerzeichen die Doppelpunkte; sie wurden in gekennzeichneter Form (s. unter <gi>supplied</gi>) vom Herausgeber ergänzt.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Endsilben</head>
            <p>Verschleifungen gehören nicht nur bei Weber zu den häufig praktizierten, dem schnellen Schreibfluss geschuldeten Abkürzungsformen (speziell bei den Endsilben: „–nen“, „–nem“, „–ung“). Oft ist dabei kaum unterscheidbar, ob es sich um ein lediglich undeutlich ausgeschriebenes Wort oder eine „Kürzelschleife“ handelt, die aus einem, dem deutschen Buchstaben „h“ oder „l“ ähnlichen Gebilde besteht. Solche Gebilde wurden in der ersten Übertragungsphase stillschweigend aufgelöst, auf eine Kennzeichnung wird auch in der digitalen Edition verzichtet. Teilweise sind solche Abkürzungsformen auch in Kombination mit einem Doppelpunkt (oder Punkt) benutzt, z. B. bei den Worten „H:“ oder „Wohlgeb:“. In diesen Fällen hat der Herausgeber die Endsilben nicht aufgelöst, sondern das Wort mit dem Doppelpunkt (oder Punkt) abgebrochen. Sofern dabei für den Leser nicht eindeutig ist, was diesem Doppelpunkt folgt, wurde in der digitalen Edition eine ggf. (d. h. mit Element <gi>choice</gi>) sichtbar zu machende Auflösung der Abkürzung eingefügt.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Schreibversehen</head>
            <p>Schreibversehen (wie z. B. versehentliche Wortwiederholungen) werden in der Regel so übernommen und durch das Element <gi>sic</gi> markiert, um eine spätere irrtümliche Korrektur durch einen Editor zu verhindern. Dort, wo solche Schreibversehen zu Leseschwierigkeitn führen, kann in einem <gi>choice</gi>-Element neben der originalen Schreibung eine vom Editor angebotene Korrektur angeboten werden; vgl. unter <ptr target="#Hg-Korrekturen"/></p>
          </div>
          <div>
            <head>Zeilenfall</head>
            <p>Eine Angabe der originalen Zeilenumbrüche war in der WeGA bislang nicht vorgesehen, in Einzelfällen kann dies aber im Hinblick auf eine Anbindung an die Faksimiles nachgetragen werden. Solche <gi>l</gi>-Elemente (line) werden bei gereimten Brieftexten jedoch generell angewendet.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Groß- und Kleinschreibung</head>
            <p>Groß- und Kleinschreibung wird getreu der Vorlage wiedergegeben, auch bei Verwendung von Großbuchstaben innerhalb zusammengeschriebener Worte („EndesUnterzogener“ usw.). In Zweifelsfällen wird aber nach heutiger Rechtschreibung verfahren (die Unsicherheit der Lesung sollte durch Verwendung des Elements <gi>unclear</gi> festgehalten werden; sofern für die Interpretation bedeutsam, können beide Formen durch zwei mit dem Attribut <att>cert</att> (certainty) versehene <gi>unclear</gi>-Elemente verzeichnet werden. Bei den Personalpronomina wird in Zweifelsfällen gemäß Webers Schreibgewohnheit die Kleinschreibung bevorzugt.In vielen Fällen erscheinen die Anfangsbuchstaben lateinisch geschriebener Worte optisch zu klein (z. B. „Oper“), ohne dass Weber hier einen Kleinbuchstaben intendiert haben dürfte (was besonders häufig bei Eigennamen deutlich wird). Auch hier wurde im Zweifelsfall heutige Rechtschreibung zu Grunde gelegt.</p>            
          </div>
          <div>
            <head>Apostroph</head>
            <p>Es wird der einfache gerade Apostroph der Tastatur (SHIFT-#) eingegeben und erst in der Anzeige in die typographische Form umgesetzt.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Gedankenstrich</head>
            <p>Der Gedankenstrich kann auf der Mac-Tastatur mit ’Alt’+’-’ eingegeben werden. Alternativ ist auch die Unicode-Codierung &#8211; verwendbar.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Satzzeichen</head>
            <p>Satzzeichen werden original übernommen (zu den Sonderformen s. o., Abschnitt „Klammerformen“). Nur in besonderen Ausnahmefällen kann, wenn dadurch der Sinnzusammenhang verloren zu gehen droht, ein vom Hg. ergänztes Zeichen innerhalb des Elements <gi>supplied</gi> eingefügt werden; dieses Zeichen wird in der Anzeige durch Grausatz vom Autortext abgehoben.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Problematik: ss/ß</head>
            <p>Auch im Falle Webers stellt die Unterscheidung von „ss“ und „ß“ ein besonderes Problem dar: Weber hat zwar in frühen Briefen noch häufig „ss“ verwendet, greift aber immer öfter auf die schneller zu schreibende Form des „ß“ zurück, das in den meisten Fällen eindeutig zu entziffern ist. Es finden sich sogar einige Beispiele, in denen das „s“ ausdrücklich zu „ß“ verändert wurde (vgl. Beispielsammlung). Innerhalb der lateinischen Schreibung begegnet dagegen die sogenannte „ſs“-Form (vgl. Anlage), die von den Editoren ebenfalls in „ss“ aufgelöst wurde, zumal Weber Varianten dieser Form auch in seinen englischen und französischen Briefen anwendet und die gelegentliche Verwendung des „h“-ähnlichen Buchstabens als Ersatz für das „runde s“ (vgl. in der Liste: „Wissenſchaften“, „Beſchüzer“, „Nachſicht“) ebenso wie die Vertauschung beider Buchstaben („ſs“ und „sſ“) gegen die Verwendung eines zusammengezogenen „ß“ sprechen.></p>
          </div>
        </div>
        
        
        
        <div>
          <head>Währungssymbole, Längemaße etc.</head>
        </div>
        <div>
          <head>Musiknotation</head>
        </div>
        <div>
          <head>Sonstige Symbole und Grafiken</head>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="textstructure">Textstruktur</head>
          <p>Die Struktur der Texte kann mit folgenden Elementen untergliedert werden:
          <specList>
            <specDesc key="div"/>
            <specDesc key="p"/>
            <specDesc key="l"/>
            <specDesc key="pb"/>
            <specDesc key="cb"/>
            <specDesc key="lb"/>
            <specDesc key="ab"/>
            <specDesc key="seg"/>
            <specDesc key="measure"/>
            <specDesc key="footnote"/>
            <specDesc key="table"/>
            <specDesc key="list"/>
            <specDesc key="item"/>
          </specList>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Texthervorhebungen</head>
          <p>Texthervorhebungen wie Unterstreichungen, Hochstellung, etc. im laufenden Text werden mit dem Element <gi>hi</gi> gekennzeichnet. <!--Mögliche Werte für das Attribut <att>rend</att> sind:-->
            <specList>
              <specDesc key="hi" atts="rend"/>
            </specList>
            
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Textkonstitution</head>
          <p>Textkonstitutionelle Merkmale im Text werden mit den folgenden Elementen erfasst und beschrieben:
            <specList>
              <specDesc key="subst"/>
              <specDesc key="del"/>
              <specDesc key="add"/>
              <specDesc key="space"/>
              <specDesc key="damage"/>                           
              <specDesc key="gap"/>
              <specDesc key="unclear"/>              
            </specList>
          </p>
          <p>Wenn durch Wasserschäden, Siegelloch oder sonstige äußere Einwirkungen (nicht aktives Eingreifen des Schreibers in den Text!) Teile nicht lesbar sind, wird dies durch das Element <gi>damage</gi> gekennzeichnet. Dabei wird die Ursache der Lesebeeinträchtigung durch das Attribut <att>agent</att> angegeben. Die Auszeichnung kann als bloße Kennzeichnung der <q>Schadenstatsache</q> erfolgen oder aber unklare bzw. vom Herausgeber ergänzte Lesungen kennzeichnen 
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A041311">
              worüber <damage agent="water"><supplied>ich sehr</supplied></damage> froh bin
            </egXML>            
            
            <!-- zu supplied: Wenn die Ergänzung auf den Hg. zurückgeht und, wie im vorstehenden Falle, etwas <q>nicht Selbstverständliches</q> (zu letzterem gehören Ergänzungen einzelner Buchstaben) umfasst, sollte sich der Herausgeber als Verantwortlicher eintragen: <tag>supplied resp="JV"</tag>.--> Komplett unlesbare Bereiche werden durch das Element <gi>gap</gi> gekennzeichnet, wobei der Vollständigkeit halber der Umfang mit den Attributen <att>unit</att> und <att>quantity</att> notiert werden kann (als Werte kommen z. B. „chars“ in Frage), die Entzifferungsprobleme können zusätzlich durch das Attribut <tag>damage reason="illegible"</tag> vermerkt sein.</p>
          <p></p>
        </div>
        <div>
          <head>Lesarten</head>
          <p>Für Apparateinträge stehen folgende Elemente zur Verfügung:
          <specList>
            <specDesc key="app"/>
            <specDesc key="lem"/>
            <specDesc key="rdg"/>
          </specList>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Herausgeberzusätze und Kommentare</head>          
          <p>
            <specList>
              <specDesc key="supplied"/>
              <specDesc key="choice"/>
              <specDesc key="sic"/>
              <specDesc key="corr"/>              
              <specDesc key="abbr"/>
              <specDesc key="expan"/>
              <specDesc key="note"/><!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
            </specList>
          </p>
          <div>
            <head xml:id="Hg-Korrekturen">Herausgeberergänzungen und -korrekturen</head>
            <p>Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies die Folge von Textverlusten ist, vgl. <gi>damage</gi>. Diese Ergänzungen werden mit dem Attribut <att>resp</att> innerhalb eines Elements <gi>supplied</gi> vorgenommen. Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen werden z.Zt. in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. Es kommt auch vor, dass ganz offensichtlich Falsches zu Missverständnissen führt und besser korrigiert werden sollte (in den früheren Richtlinien war an solchen Stellen die Einfügung eines „[recte:]“ oder „[vielmehr:]“ vorgesehen). Zur Kennzeichnung der originalen Schreibung wird nun das Element <gi>sic</gi> verwendet (das auch eingetragen werden kann, um die Tatsache eigenartiger Schreibungen hervorzuheben, damit in späteren Korrekturgängen an dieser Stelle nicht fälschlich ein Verschreiber des Übertragenden angenommen wird). Die Korrektur selbst kann dann durch <gi>corr</gi> angegeben werden und der Urheber sollte sich als Verantwortlicher mit Hilfe des <att>resp</att> eintragen (liegt eine zweite Quelle für diese Änderung vor, kann sie sogar mit einem zusätzlichen Attribut <att>source</att> angegeben werden). Das Ganze wird in ein <gi>choice</gi>-Element eingeschlossen, um eine wahlweise Darstellung zu ermöglichen:
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A041307">
              <choice><sic>vererhteste</sic><corr>verehrteste</corr></choice> Mamsell
            </egXML>
              Abkürzungen, die unverständlich bleiben und sich nicht durch bloße Ergänzung auflösen lassen, werden in ihrer originalen Form und zusätzlich als wahlweise aufzurufende Vollform ebenfalls mit <gi>choice</gi>, hier aber ausgefüllt mit den Elementen <gi>abbr</gi> und <gi>expan</gi>, wiedergegeben: 
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A045169">
                
                Angemessenheit der <choice><abbr>ges:</abbr><expan>gesamten</expan></choice> Decoratio in der Wolfsgrube.
              </egXML>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>Herausgeberkommentare</head>
            <p>Innerhalb der ursprünglichen Planung zur Erfassung und Kommentierung von Textinhalten waren in Anlehnung an die <bibl><hi rend="italic">Richtlinien-Empfehlungen zur Edition von Musikerbriefen, Mainz 1997</hi></bibl> mehrere Kommentarstufen in einem räumlich vom Brief deutlich abgesetzten Apparatteil vorgesehen worden. Während dabei textkonstitutive Merkmale einem eigenen Bereich zugewiesen waren, sollten erläuternde Anmerkungen in <mentioned>Themenkommentare</mentioned> und <mentioned>Einzelstellenkommentare</mentioned> untergliedert sein. Aufgrund der engen Verknüpfung der Brief- und Tagebuchtexte hatte die WeGA schon früh beschlossen, <mentioned>Personenkommentare</mentioned> gemeinsam für beide Editionsteile zu erstellen und wesentliche Teile der notwendigen Zusatzinformationen durch <mentioned>kommentierte Register</mentioned> (s. unter <ptr target="#sekundaerdokumente"/>) abzudecken, so dass die auf Webers Schriften und sonstigen Editionsteile auszuweitenden Kommentare damit entlastet werden konnten. Die elektronische Publikationsform erlaubt es nun, diese Auslagerung in bequemer und zugleich für den Nutzer komfortabler Weise umzusetzen, so dass sich die Notwendigkeit der Anmerkungen deutlich reduziert. Die verbleibenden Anmerkungen wurden mittels Element <gi>note</gi>in verschiedene durch das Attribut <att>type</att> charakterisierte Formen unterteilt:</p>
            <table>
              <row>
                <cell><tag>note @attribut</tag></cell>
                <cell> </cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>textConst</att></cell>
                <cell><mentioned>text-Constitution</mentioned> (Textkonstitution): Bemerkungen zu Varianten (in Entwürfen), Schreibkorrekturen oder sonstigen Besonderheiten der Handschrift, die sich nicht durch die Verwendung eines Apparat-Elements alleine darstellen lassen, sondern genauerer Kommentierung bedürfen. Für die xml:id wird eine Kennzeichnung als <tag>xml:id="tC_001"</tag> empfohlen.</cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>definition</att></cell>
                <cell><mentioned>Definition</mentioned>: reine Worterklärungen oder Begriffserläuterungen (Das Element <gi>note</gi> sollte dabei nach dem zugehörigen Begriff stehen, vor dem Wort kann ggf. ein Element <gi>anchor</gi> (Anker) eingefügt werden, um eine Markierung des Worts zu ermöglichen. (Nummerierung der Definitionen: <tag>xml:id="d_001"</tag> </cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>part</att></cell>
                <cell></cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>commentary</att></cell>
                <cell><mentioned>Commentary</mentioned> (Einzelstellenkommentar): Erläuterungen von Sachverhalten, die aus dem Edierten Text selbst nicht unmittelbar verständlich sind, werden in einer <gi>note</gi> vorgenommen. Darin können auch Verweise auf weitere Texte oder Dokumente erfolgen, die sich unmittelbar auf die genannte Stelle beziehen und deren Verständnis befördern. Innerhalb des elektronischen Mediums sollten solche Referenztexte nie ausführlicher zitiert, sondern stets nur durch Verweise auf den Volltext oder auf ausführlichere Zitate eingebunden werden. Viele Aufgaben des früheren Einzelstellenkommentars (z.&#x202f;B. die Auflösung verdeckter Namen, von Kose- oder Scherznamen, von Pseudonymen, Verweisen auf Werke oder Rollenangaben, Hinweise auf Zeitungsartikel oder andere Schriftstücke) können nun allerdings durch eine direkte inhaltliche Auszeichnung des Textes entfallen (siehe die folgenden Abschnitte). (Nummerierung der Anmerkungen als: <tag>xml:id="c_001"</tag></cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>editorial</att></cell>
                <cell></cell>
              </row>
              <row>
                <cell><att>summary</att></cell>
                <cell></cell>
              </row>
              
              <row>
                <cell><att>thematicCom</att></cell>
                <cell><mentioned>thematic Commentary</mentioned> (Themenkommentar): Die das Einzelschriftstück übergreifenden Themenkommentare, die auch aus umfangreicheren Texten bestehen können, werden ausgelagert (z.&#x202f;B. in die Biographie Webers oder in andere thematische Zusammenhänge) und erhalten daher im Brieftext lediglich eine Verweisung (Näheres hierzu vgl. Themenkommentare; Nummerierung als: <tag>xml:id="thC_001"</tag>.</cell>
              </row>          
            </table>
          </div>
          
        </div>
        <div>
          <head>Quellenangaben/Textzeugen</head>
          <p>
            <specList>
              <specDesc key="sourceDesc"/>
              <specDesc key="witness"/>
              <specDesc key="biblStruct"/>
              <specDesc key="physDesc"/>
              <specDesc key="facsimile"/>
            </specList>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Beziehungen zwischen Texten/Dokumenten</head>
          <p>Briefkontexte, Entwürfe, mehrteilige Schriften, floatingText</p>
        </div>
        <div>
          <head>Inhaltliche Auszeichnung</head>
          <p>
            <specList>
              <specDesc key="persName"/>
              <specDesc key="workName"/>
              <specDesc key="placeName"/>
              <specDesc key="rs"/>
              <specDesc key="date"/>
            </specList>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Grundsätze der HTML-Darstellung</head>
      </div>  
      <div>
        <head>Schreibeigenheiten Webers</head>
        <div>
          <head>Groß- und Kleinschreibung</head>          
          <p>Weber beginnt häufig Satzanfänge klein und schreibt auch Anreden wie <q>Sie</q> oder <q>Du</q> in Briefen oft klein. Umgekehrt erscheinen oft Verben oder Adjektive mit großen Anfangsbuchstaben. Diese Schreibeigentümlichkeit ist beibehalten. Allerdings ist die Unterscheidung zwischen großen und kleinen Buchstabenformen in einigen Fällen schwierig. Unproblematisch ist die Unterscheidung lediglich bei den Buchstaben E/e, I/i, J/j, L/l, M/m, N/n, U/u, P/p, R/r, S/s und W/w. Vereinzelte Probleme tauchen bei Q/q und V/v auf – hier sollte in Zweifelsfällen nach heutiger Grammtik entschieden und die Unsicherheit mit <unclear/> vermerkt werden. Alle übrigen Buchstaben bereiten dagegen mehr oder minder große Probleme:</p>
          <table>
            <row>
              <cell><mentioned>A/a</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Oft ist die deutliche Ausprägung des Buchstabens <q>a</q> trotz seiner im Vergleich zu den Nachbarbuchstaben geringen Größe ein Kennzeichen für den Großbuchstaben; eine Unterscheidung in der Form ist dagegen kaum anzutreffen. In Zweifelsfällen sollte hier der Großbuchstabe bevorzugt bzw. nach heutiger Orthographie entschieden werden.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>B/b</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Die große Variante hat eine im oberen Bereich ansetzende, nach links oben (oder waagerecht) verlaufende Schleife und einen deutlich wieder bis zur Mitte geführten und vom Hauptkorpus abgesetzten Bogen; sie unterscheidet sich überhaupt durch eine deutlichere Physiognomie von der kleinen Variante, deren Abschlußbogen oft nach links in den Hauptkorpus verrutscht. Die Anfangsschlaufe erlaubt in fast allen Fällen die Unterscheidung vom Kleinbuchstaben, der letztere wird allerdings auch bei Substantiven oft verwendet.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>C/c</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Tritt meist nur als Anfangsbuchstabe lateinisch geschriebener Worte auf und gerät dabei im Vergleich zu den übrigen Wortbestandteilen oft etwas zu klein. Im Zweifelsfalle wurde hier die grammatisch richtige Variante gewählt.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>D/d</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Hier ist die Unterscheidung zweifellos am schwierigsten. In einigen Fällen soll der Buchstabe wohl durch einen längeren Anstrich eindeutig als groß gekennzeichnet werden, was u.&#x202f;a. aus einer Korrektur dieses Buchstabens im Brief vom 19. Juli 1811 hervorgeht (vgl. Beispielblatt). In der Mehrzahl der Fälle ist aber eine optische Unterscheidung nicht möglich. Die Entwicklung von Webers Schrift gibt in diesem Fall auch kaum Aufschluß. Entsprechend könnte man bspw. in vielen Fällen <q>Dresden</q> gleichberechtigt als <q>dresden</q> wiedergeben. Dem Großbuchstaben wurde im Zweifelsfall aber der Vorzug gegeben; besonders am Abschnittsanfang, nach deutlichen <q>Tabulator-/Denk-Lücken</q> und bei Eigen- und Ortsnamen wurde mit Großbuchstabe übertragen. Ein deutlich ausgeprägter, weit nach links reichender (und manchmal noch nach unten umgebogener) Anstrich weist als einziges markantes Merkmal auf den Großbuchstaben hin.<lb/>Unproblematischer ist gewöhnlich die lateinische Schreibung, obwohl auch hier nicht immer der nach rechts oben gerichtete Strich die Anfangsschlaufe kreuzt.<lb/>Die Zusammensetzung <q>Musik</q> und <q>director</q> mit einem Neuansatz bei <q>d</q> spricht für die von den Editoren übernommmene Schreibung <q>MusikDirector</q>.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>F/f</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Ser Großbuchstabe ist im Allgemeinen durch den Beistrich und den Ansatz von oben vom Kleinbuchstaben zu unterscheiden. Schlaufenbildungen beim kleinen f (vgl. <q>freundschaftlichen</q>) dürfen nicht zur Verwechslung mit dem Großbuchstaben verleiten.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>G/g</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Gehört zu den schwierigeren Fällen; seine Identität kann meist allein nach der Größe im Kontext bestimmt werden. Obwohl der Buchstabe auch in sicherlich groß gedachten Zusammenhängen eher klein von Gestalt erscheinen kann (<q>Gott</q>, <q>Gombart</q>), kann in vielen Fällen dabei der etwas über den zweiten Buchstaben hinausragende Korpus (und die meist abweichend vom Kleinbuchstaben geschlossene Form) die Entscheidung erleichtern. Vielfach erscheinen aber Verben und Adjektive groß. – Auch hier wurde in Zweifelsfällen nach heutiger Schreibung entschieden.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>H/h</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Das große H hat stets einen waagerechten oder leicht von unten kommenden Anstrich, dazu ist der Abwärtsstrich oft in der Mitte nochmals geknickt. Der Anstrich des kleinen h kommt eindeutig von unten und mündet im spitzen Winkel in den Abstrich. H taucht auch bei Adjektiven und Verben sehr oft mit Großbuchstaben auf!</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>K/k</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Im Allgemeinen einfacher zu unterscheiden: K hat meist einen Beistrich und wirkt wie eine etwas <q>abgerundete</q> Form des X. Vor allem in späterer Zeit verwendet Weber oft am Wortende (oder auch innerhalb eines Wortes) die große lateinische Form des K (z.&#x202f;B. in <q>SimroK</q>). Da es sich hier lediglich um eine Schreibeigenheit zu handeln scheint, wurde bei der Wiedergabe die Kleinschreibung gewählt.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>T/t</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>In den früheren Jahren ist durch den deutlichen, oben ansetzenden waagerechten Anstrich beim T die Unterscheidung von t unproblematisch; erst in den späteren Jahren sind die Formen einander angenähert.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell><mentioned>Z/z</mentioned></cell>
              <cell>Ex.</cell>
              <cell>Obwohl das große Z auf den ersten Blick oft wie ein Kleinbuchstabe anmutet, scheint hier meist die große Variante gemeint. Eine Unterscheidung in der Buchstabenform aber existiert nicht. Im Zweifelsfall sollte hier zugunsten der geltenden Rechtschreibung entschieden werden.</cell>
            </row>       
          </table> 
          <p>Ausdrücklich sei darauf hingewiesen, das nur nicht lösbare Zweifelsfälle zu einer Angleichung an heutige Rechtschreibung führen.</p>
          
        </div>
        <div>
          <head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
          <p>Getrennt- und Zusammenschreibung von Worten ist bei Weber häufig schwer zu unterscheiden. In Zweifelsfällen (die wiederum durch das Element <gi>unclear</gi> gekennzeichnet werden können) sollte nach Webers Schreibgewohnheit, ansonsten nach heutiger Praxis entschieden werden.</p>
        </div>      
        <div>
          <head>Denkpause (Freiraum zwischen Sätzen)</head>
          <p>Weber verwendet oft Freiraum innerhalb einer Zeile, wenn ein neuer Gedanke beginnt („Denkpause“, „Denklücke“). Dieser Raum wird, wo er deutlich erkennbar ist, durch ein sogenanntes leeres Element gekennzeichnet: <tag>space unit="chars" quantity="5"</tag>, die Einheit sind dabei „characters“ (Buchstaben), deren „quantity“ (Anzahl) ist gewöhnlich zu „5“ vereinheitlicht, nur bei größeren Abständen ist diese Zahl zu „10“ verdoppelt. Eine weitere Differenzierung erfolgt hier nicht.</p>
        </div>
      </div>
      <div>        
      </div>
    </body>
    
    
    <back>
      <div>        
        <schemaSpec ident="wegaGeneric" xml:lang="en" start="TEI">
          <moduleRef key="core" include="abbr add addrLine address analytic author bibl biblScope biblStruct choice cit corr date del divGen editor expan gap graphic head hi imprint item l label lb lg list listBibl mentioned milestone monogr name note num p pb postCode ptr pubPlace publisher quote ref resp respStmt rs series sic street title unclear"/>
          <moduleRef key="tei"/>
          <moduleRef key="header" include="availability change edition editionStmt editorialDecl encodingDesc extent fileDesc funder handNote idno keywords langUsage language notesStmt profileDesc projectDesc publicationStmt revisionDesc seriesStmt sourceDesc teiHeader textClass titleStmt"/>
          <moduleRef key="textstructure" include="TEI body byline closer dateline div floatingText opener postscript salute signed text"/>
          <moduleRef key="namesdates" include="country geogName orgName persName placeName region settlement"/>
          <moduleRef key="figures" include="cell figDesc figure row table"/>
          <moduleRef key="transcr" include="addSpan damage facsimile handNotes handShift space subst supplied"/>
          <moduleRef key="msdescription" include="accMat acquisition additional altIdentifier collection history incipit msDesc msIdentifier origin physDesc provenance repository"/>
          <moduleRef key="linking" include="anchor seg"/>
          <moduleRef key="textcrit" include="app lem listWit rdg witness"/>
          <moduleRef key="gaiji" include="g"/>
          
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-patterns"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-lists"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-classes"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-element-additions"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-common-constraints"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-common-atts"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-tei-atts"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-core"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-header"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-textstructure"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-namesdates"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-figures"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-transcr"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-msdescription"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-linking"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-textcrit"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-gaiji"/>
          <specGrpRef target="WeGA_common.odd.xml#wega-tei-macros"/>
          
          
          <elementSpec ident="text" mode="change" module="textstructure">
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">contains a single text of any kind, whether unitary or composite, for example a poem or drama, a collection of essays, a novel, a dictionary, or a corpus sample.</desc>
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">enthält einen einzelnen Text jeglicher Art, ob einheitlich oder zusammengesetzt, beispielsweise ein Gedicht, ein Drama, eine Sammlung von Aufätzen, ein Roman, ein Wörterbuch, oder eine Sammlung.</desc>
            <classes mode="change">
              <memberOf key="att.declaring" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.typed" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
            </classes>
            <content>
              <rng:ref name="body"/>
            </content>
          </elementSpec>
          
          <elementSpec ident="body" mode="change" module="textstructure">
            <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">text body</gloss>
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">contains the whole body of a single unitary text, excluding any front or back matter.</desc>
            <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">Textkörper</gloss>
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">enthält den kompletten Hauptteil eines einzelnen einheitlichen Textes, ausschließlich jeglicher front oder back Materialien.</desc>
            <classes mode="change">
              <memberOf key="att.declaring" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
            </classes>
            <content>
              <rng:oneOrMore>
                <rng:choice>
                  <rng:ref name="div"/>
                  <rng:ref name="divGen"/>
                </rng:choice>
              </rng:oneOrMore>
            </content>
          </elementSpec>
          
          <elementSpec ident="div" mode="change" module="textstructure">
            <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">text division</gloss>
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">contains a subdivision of the front, body, or back of a text.</desc>
            <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">Textbereich</gloss>
            <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">enthält einen Subdivision des front, body oder back Bereichs eines Textes.</desc>
            <classes mode="change">
              <memberOf key="att.declaring" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.typed" mode="delete"/>
              <memberOf key="att.divLike" mode="delete"/>
            </classes>
            <attList>
              <attDef ident="decls" mode="add" usage="mwa">
                <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">identifies one or more <hi rend="italic">declarable elements</hi> within the header, which are understood to apply to the element bearing this attribute and its content.</desc>
                <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">beschreibt ein oder mehrere <hi rend="italic">deklarationspflichtige Elemente</hi> im header, die auf das Element, dass das Attribut und dessen Inhalt trägt, bezogen werden sollen.</desc>
                <datatype>
                  <rng:ref name="data.pointer"/>
                </datatype>
              </attDef>
              <attDef ident="xml:id" mode="add" usage="opt">
                <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">identifier</gloss>
                <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="en">provides a unique identifier for the element bearing the attribute.</desc>
                <gloss versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">Bezeichner</gloss>
                <desc versionDate="2013-11-11" xml:lang="de">liefert einen eindeutigen Bezeichner für das Element mit dem Attribut.</desc>
                <datatype>
                  <rng:data type="ID"/>
                </datatype>
              </attDef>
            </attList>
          </elementSpec>
          
        </schemaSpec>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
